var wiki_data = {"320": {"title": "Campamento romano de La Carisa - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Campamento_romano_de_La_Carisa", "descripcion": "El Campamento romano de La Carisa es un yacimiento arqueol\u00f3gico situado junto a la v\u00eda de La Carisa, en el cordal de Carraceo entre los concejos asturianos de Aller y Lena. Tiene un origen romano y probablemente militar, como lo demuestran el medio centenar de objetos encontrados: dos monedas, puntas de jabalina y pilum y alg\u00fan dardo del tipo del de las balistas.", "image": "300px-Campamento-romano-carisa_01-2006.jpg"}, "3": {"title": "Castillo de Soto (Aller) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Castillo_de_Soto_(Aller)", "descripcion": "El castillo de Soto de Aller es una fortaleza espa\u00f1ola situada en las proximidades de esta localidad, en el concejo de Aller, en Asturias. Fue declarado Bien de Inter\u00e9s Cultural el 10 de julio de 1975.", "image": "250px-Torre-soto-tras-muralla.jpg"}, "4": {"title": "Iglesia de San Juan el Real (Llamas) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Juan_el_Real_(Llamas)", "descripcion": "La iglesia de San Juan el Real es un templo de origen prerrom\u00e1nico situado en la localidad de Llamas, en el concejo asturiano de Aller.[1]\u200b", "image": "280px-Iglesia-de-san-juan-de-llamas.jpg"}, "5": {"title": "Santib\u00e1\u00f1ez de la Fuente - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santib%C3%A1%C3%B1ez_de_la_Fuente", "descripcion": "Santib\u00e1\u00f1ez de la Fuente (Santibanes de la Fuente en asturiano y oficialmente)[2]\u200b es un lugar y una parroquia del concejo asturiano de Aller, en Espa\u00f1a.", "image": "250px-San_Juan_de_Riomera_003.jpg"}, "6": {"title": "Iglesia de San F\u00e9lix (El Pino) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_F%C3%A9lix_(El_Pino)", "descripcion": "La iglesia de San F\u00e9lix es un templo cat\u00f3lico situado en la localidad de El Pino, situada en el concejo asturiano de Aller (Espa\u00f1a). Fue declarada Monumento Hist\u00f3rico Art\u00edstico, y tiene la categor\u00eda de Bien de inter\u00e9s cultural.[1]\u200b", "image": "273px-Iglesia_de_San_F\u00e9lix_(El_Pino)_009_1.jpg"}, "16": {"title": "Iglesia de San Vicente (Serrapio) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Vicente_(Serrapio)", "descripcion": "La iglesia de San Vicente de Serrapio es un templo del concejo asturiano de Aller (Espa\u00f1a).", "image": "280px-San_Vicente_Serrapio.JPG"}, "20": {"title": "Palacio de Martimporra - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Martimporra", "descripcion": "El palacio de Martimporra est\u00e1 situado en la localidad asturiana de Martimporra, capital del concejo de Bimenes.", "image": "220px-Palacio_de_Martimporra.jpg"}, "93": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "94": {"title": "Arquitectura de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Arquitectura_de_Asturias", "descripcion": "La arquitectura en el Principado de Asturias presenta sus primeros restos materiales en la cultura de castros y \u00e9poca romana, pero no es hasta la etapa alto medieval cuando nos encontramos con una arquitectura relevante que, adem\u00e1s, ha llegado hasta nuestros d\u00edas, el arte Preorrom\u00e1nico. En el resto de la \u00e9poca medieval el estilo que m\u00e1s presencia tendr\u00e1 ser\u00e1 el rom\u00e1nico, con pocos ejemplos g\u00f3ticos, hasta llegar a las casonas y palacios barrocos del siglo XVI. Posteriormente la industrializaci\u00f3n asturiana dio lugar a un gran crecimiento urbano (especialmente en Oviedo, Gij\u00f3n, Avil\u00e9s y las comarcas mineras) que ha desembocado en interesantes ejemplos de arquitectura modernista, regionalista, industrial (reflejado en f\u00e1bricas, estaciones, mercados, colegios...) y numerosos ejemplos de movimiento moderno. Todo ello sin perder de vista la llamada arquitectura popular asturiana, compuesta principalmente por casas de galer\u00edas, corredores, h\u00f3rreos y paneras. En los \u00faltimos a\u00f1os del siglo XX y principios del XXI destacan algunos ejemplos de \"nueva arquitectura\".", "image": "220px-Centro_Niemeyer,_Avil\u00e9s,_Asturias_(Espa\u00f1a_Spain).JPG"}, "95": {"title": "Casa de Los Alberti - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casa_de_Los_Alberti", "descripcion": "La casa de Los Alberti, tambi\u00e9n conocida como Casa de los Garc\u00eda Bernardo o Casa de en medio, es la m\u00e1s antigua casa solariega de las existentes en el distrito de Cia\u00f1o, en la ciudad asturiana de Langreo (Espa\u00f1a). Actualmente alberga el Centro de Referencia de la Llingua asturiana, una exposici\u00f3n permanente de la Fundaci\u00f3n Nuberu, sala de exposiciones, sala de conferencias, sala de prensa y biblioteca.", "image": "273px-Cia\u00f1o_(Langreo)_-_Casa_de_los_Alberti_3.jpg"}, "96": {"title": "Cia\u00f1o - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cia%C3%B1o", "descripcion": "Cia\u00f1o (en asturiano y oficialmente Cia\u00f1u)[1]\u200b es una parroquia del concejo asturiano de Langreo (Espa\u00f1a) y uno de los seis distritos que conforman la ciudad de Langreo. Cuenta con unos 3.500 habitantes y su patr\u00f3n es San Esteban.", "image": "250px-Cia\u00f1u.jpg"}, "98": {"title": "Palacio de Camposagrado (Langreo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Camposagrado_(Langreo)", "descripcion": "El Palacio del Marqu\u00e9s de Campo Sagrado de Langreo es un antiguo palacio, torre e iglesia del linaje de los Bernaldo de Quir\u00f3s, ubicado en Villa,  en el concejo asturiano de Langreo (Espa\u00f1a)", "image": "334px-Palaciu_Camposagrado_Ria\u00f1u.jpg"}, "99": {"title": "Torre de Villa - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Torre_de_Villa", "descripcion": "La Torre de Villa se encuentra en el pol\u00edgono residencial de Ria\u00f1o, concejo de Langreo (Asturias, Espa\u00f1a). Est\u00e1 separada en la actualidad por la carretera del Palacio de Camposagrado, a la que pertenece.", "image": "273px-Torre_de_Villa,_Langreo.jpg"}, "101": {"title": "Villoria (Asturias) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Villoria_(Asturias)", "descripcion": "Villoria es una parroquia y un lugar de dicha parroquia, en el concejo asturiano de Laviana, en Espa\u00f1a.", "image": "322px-Panor\u00e1micaVilloria.jpg"}, "102": {"title": "El Torre\u00f3n (El Condado) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/El_Torre%C3%B3n_(El_Condado)", "descripcion": "La torre denominada El Torre\u00f3n est\u00e1 situada en El Condado, concejo de Laviana (Asturias, Espa\u00f1a). Constituye uno de los pocos ejemplos de arquitectura militar que se conservan en Asturias.", "image": "273px-Condado_(torre\u00f3n_y_casas).jpg"}, "103": {"title": "Casona de los Men\u00e9ndez - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casona_de_los_Men%C3%A9ndez", "descripcion": "La casona de los Men\u00e9ndez, en La Aldea, concejo de Laviana (Asturias, Espa\u00f1a) est\u00e1 situada sobre una ladera de considerable pendiente, orientada al norte, sobre la vertiente izquierda del r\u00edo Nal\u00f3n.", "image": "260px-Casona_de_los_Men\u00e9ndez,_La_Aldea_(Laviana).jpg"}, "142": {"title": "Pozo Santa B\u00e1rbara (Tur\u00f3n) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Pozo_Santa_B%C3%A1rbara_(Tur%C3%B3n)", "descripcion": "El pozo Santa B\u00e1rbara es una hist\u00f3rica mina de carb\u00f3n asturiana ya clausurada situada en la parroquia de Tur\u00f3n, en el concejo de Mieres (Espa\u00f1a). Fue declarado Bien de inter\u00e9s cultural el 29 de octubre de 2009.[1]\u200b Actualmente funciona como centro cultural.[2]\u200b", "image": "273px-Pozu_Santa_Barbara_(08).jpg"}, "306": {"title": "Langreo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Langreo", "descripcion": "Langreo (en asturiano Llangr\u00e9u) es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, Espa\u00f1a, y una ciudad, capital de dicho concejo. \nEl concejo limita al norte con Siero y con Nore\u00f1a, al oeste con Oviedo, al sur con Mieres y al este con San Mart\u00edn del Rey Aurelio. Cuenta con una poblaci\u00f3n de 40\u00a0529 habitantes (INE 2017)[4]\u200b distribuidos principalmente entre los distritos de La Felguera y Sama.[5]\u200b", "image": "120px-Bandera_de_Langreo.svg.png"}, "314": {"title": "Pozo Sot\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Pozo_Sot%C3%B3n", "descripcion": "El Pozo Sot\u00f3n es una emblem\u00e1tica explotaci\u00f3n de carb\u00f3n de hulla situada entre El Entrego y Sotrondio, en el municipio asturiano de San Mart\u00edn del Rey Aurelio (Espa\u00f1a). Actualmente alberga el Centro de experiencias y memoria de la miner\u00eda, siendo visitable una de sus galer\u00edas subterr\u00e1neas y albergando tambi\u00e9n un memorial con cientos de nombres de trabajadores fallecidos en la actividad minera.[1]\u200b", "image": "273px-Pozo_Sot\u00f3n_Asturias.jpg"}, "65": {"title": "Caso (Asturias) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Caso_(Asturias)", "descripcion": "Caso (en asturiano Casu) es un concejo espa\u00f1ol situado en la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias. Tiene una poblaci\u00f3n estimada de 1457 habitantes (INE, 2020).", "image": "61px-Escudo_de_caso.jpg"}, "319": {"title": "Campamento romano de La Carisa - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Campamento_romano_de_La_Carisa", "descripcion": "El Campamento romano de La Carisa es un yacimiento arqueol\u00f3gico situado junto a la v\u00eda de La Carisa, en el cordal de Carraceo entre los concejos asturianos de Aller y Lena. Tiene un origen romano y probablemente militar, como lo demuestran el medio centenar de objetos encontrados: dos monedas, puntas de jabalina y pilum y alg\u00fan dardo del tipo del de las balistas.", "image": "300px-Campamento-romano-carisa_01-2006.jpg"}, "321": {"title": "Puebla de Lillo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Puebla_de_Lillo", "descripcion": "Puebla de Lillo (Pola de Lillo en leon\u00e9s) es un municipio y villa espa\u00f1ola de la provincia de Le\u00f3n, en la comunidad aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n. Cuenta con una poblaci\u00f3n de 672 habitantes (INE 2021). En su t\u00e9rmino se ubica el pinar de Puebla de Lillo, con una poblaci\u00f3n de pinos milenarios reconocida a nivel europeo por la Junta de Castilla y Le\u00f3n;[4]\u200b la estaci\u00f3n invernal de San Isidro y cotos de caza y de pesca. El t\u00e9rmino municipal est\u00e1 incluido en el Parque Regional Monta\u00f1a de Ria\u00f1o y Mampodre,  hasta octubre de 2019 denominado Parque Regional de Picos de Europa.[5]\u200b[6]\u200b[7]\u200b Tiene ferias de ganado. A finales de septiembre o principios de octubre se hace la tradicional matanza del cerdo, con una feria de actividades. Sus fiestas son el 4, 5 y 6 de agosto por la Virgen de las Nieves, patrona del pueblo.", "image": "120px-Flag_of_Puebla_de_Lillo_Spain.svg.png"}, "21": {"title": "Torre de San Juli\u00e1n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Torre_de_San_Juli%C3%A1n", "descripcion": "La torre de San Juli\u00e1n, tambi\u00e9n conocida como Casa de Los Estrada es un Bien de Inter\u00e9s Cultural situado en el concejo de Bimenes, en el Principado de Asturias.[1]\u200b", "image": "250px-Casa_de_la_Torre_o_Torre_armera_de_los_Estrada_1.png"}, "147": {"title": "Palacio de la Ferrer\u00eda - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_la_Ferrer%C3%ADa", "descripcion": "El Palacio de la Ferrer\u00eda es una construcci\u00f3n rural de estilo renacentista-barroco fundada en el siglo XIV por la familia de los \u00c1lvarez de los Asturias. Est\u00e1 situado en las cercan\u00eda de Fuensanta en el concejo asturiano de Nava.", "image": "220px-Palacio_de_la_Ferrer\u00eda_-Nava_(Asturias)_02.jpg"}, "183": {"title": "Palacio del Marqu\u00e9s de Canillejas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_del_Marqu%C3%A9s_de_Canillejas", "descripcion": "El palacio del Marqu\u00e9s de Canillejas, antiguo palacio o casa de los Carre\u00f1o-Sol\u00eds o de Carre\u00f1o y conocido popularmente como palacio de Valdesoto, est\u00e1 situado en la parroquia de Valdesoto, en el concejo de Siero, \u00e1rea central del Principado de Asturias. Ubicado en una amplia finca que posee uno de los jardines hist\u00f3ricos de mayor entidad de la regi\u00f3n, fue construido en el siglo XVII  y constituye un ejemplo destacado de la arquitectura palacial asturiana del estilo barroco desornamentado, contando el edificio con algunos a\u00f1adidos y reformas datables en el siglo XIX.", "image": "280px-Valdesoto-2-muralla.JPG"}, "50": {"title": "Puente romano de Cangas de On\u00eds - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Puente_romano_de_Cangas_de_On%C3%ADs", "descripcion": "El puente romano de Cangas de On\u00eds o puent\u00f3n[1]\u200b es una construcci\u00f3n situada sobre el r\u00edo Sella a su paso por Cangas de On\u00eds, y que separa los concejos de Cangas de On\u00eds y de Parres, perteneciendo, por tanto, la mitad a cada concejo. Su figura est\u00e1 asociada al pueblo de Cangas de On\u00eds.[2]\u200b", "image": "275px-Congas_de_Onis.JPG"}, "57": {"title": "Condado de Toreno - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Condado_de_Toreno", "descripcion": "El condado de Toreno es un t\u00edtulo nobiliario espa\u00f1ol, de Castilla, que desde 1838 goza de grandeza de Espa\u00f1a de primera clase.", "image": "120px-Corona_de_conde.svg.png"}, "160": {"title": "Iglesia de San Mart\u00edn de Escoto (Llames de Parres) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Mart%C3%ADn_de_Escoto_(Llames_de_Parres)", "descripcion": "La Iglesia de San Mart\u00edn de Escoto, situada en las proximidades de Soto de Due\u00f1as en Llames de Parres, concejo de Parres (Asturias, Espa\u00f1a), parece haber estado relacionada con el antiguo monasterio de monjas benedictinas existente en aquella localidad. Su origen pudo haber sido prerrom\u00e1nico o rom\u00e1nico, aunque existen en ella elementos rom\u00e1nicos, g\u00f3ticos y renacentistas. A mediados del siglo XVI fue reedificada, probablemente con materiales rom\u00e1nicos de la antigua iglesia conventual de San Mart\u00edn de Soto de Due\u00f1as.", "image": "280px-San_martin_de_escoto.jpg"}, "153": {"title": "Iglesia de San Juan de Berb\u00edo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Juan_de_Berb%C3%ADo", "descripcion": "La iglesia de San Juan de Berb\u00edo en Infiesto, concejo de Pilo\u00f1a (Asturias, Espa\u00f1a), perteneci\u00f3 al monasterio fundado posiblemente por Alfonso V en el a\u00f1o 1005 y donado por la Infanta do\u00f1a Urraca al abad y convento de San Pedro de Eslonza de Le\u00f3n en el a\u00f1o 1099.", "image": "220px-Iglesia_de_San_Juan_de_Berb\u00edo_01.jpg"}, "154": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Villamayor) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Villamayor)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda est\u00e1 situada en la localidad de Villamayor, en el concejo asturiano de Pilo\u00f1a.", "image": "280px-VILLAMAYOR_(INFIESTO)_IGLESIA_DE_SANTA_MAR\u00cdA.JPG"}, "184": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Limanes) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Limanes)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Limanes se localiza en el lugar de Vall\u00edn, cabecera de la parroquia de Limanes, en el concejo de Siero (Asturias, Espa\u00f1a).", "image": "20px-Flag_of_Asturias.svg.png"}, "239": {"title": "Casona de Regla - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casona_de_Regla", "descripcion": "La Casona de Regla (en asturiano, Casona de Riegla) conocida tambi\u00e9n por los nombres de Cortixu o Casa de les tres perrines y situada en Oviedo (Asturias), es una edificaci\u00f3n urbana de car\u00e1cter semirrural construida a mediados del siglo XVIII en el entonces espacio extramuros de Oviedo que formaba parte de un conjunto de edificaciones de planta baja cercado por un muro..", "image": "250px-Casona_de_Regla.jpg"}, "240": {"title": "Catedral de Oviedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Catedral_de_Oviedo", "descripcion": "La Santa Iglesia Bas\u00edlica Catedral Metropolitana de San Salvador de Oviedo es una catedral de estilo g\u00f3tico que se encuentra en la ciudad de Oviedo (Principado de Asturias, Espa\u00f1a). Es conocida tambi\u00e9n como Sancta Ovetensis, refiri\u00e9ndose a la calidad y cantidad de las reliquias que contiene.[1]\u200b", "image": "280px-Cathedral_of_Oviedo_2021_-_exterior.jpg"}, "241": {"title": "Monasterio de San Vicente - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Monasterio_de_San_Vicente", "descripcion": "El monasterio de San Vicente es un complejo monacal del casco antiguo de Oviedo, Espa\u00f1a cuya fundaci\u00f3n supuso a su vez la fundaci\u00f3n de la ciudad en torno al a\u00f1o 761 (siglo VIII). Actualmente es de titularidad estatal, perteneciente al Ministerio de Cultura. En sus dependencias alberga el Museo Arqueol\u00f3gico de Asturias.", "image": "280px-Oviedo_-_Sta_Mar\u00eda_la_Real_de_la_Corte_-_Interior.jpg"}, "242": {"title": "Iglesia de San Isidoro (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Isidoro_(Oviedo)", "descripcion": "La iglesia de San Isidoro el Real es una iglesia y parroquia de la ciudad de Oviedo, Principado de Asturias, Espa\u00f1a, situada en la Plaza de la Constituci\u00f3n, junto al ayuntamiento, en el casco hist\u00f3rico de la ciudad. Declarada Bien de Inter\u00e9s Cultural, es un templo del siglo XVI construido sobre una antigua iglesia rom\u00e1nica.", "image": "280px-Iglesia_de_San_Isidoro_(Oviedo).jpg"}, "244": {"title": "Iglesia de San Tirso (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Tirso_(Oviedo)", "descripcion": "La Iglesia de San Tirso el Real es una iglesia y parroquia de la ciudad de Oviedo, Principado de Asturias,  Espa\u00f1a, situada en la Plaza de Alfonso\u00a0II el Casto y a escasos metros de la catedral.", "image": "280px-San_Tirso_de_Oviedo_1.jpg"}, "245": {"title": "Iglesia de Santo Domingo (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santo_Domingo_(Oviedo)", "descripcion": "La iglesia de Santo Domingo es una iglesia de la ciudad de Oviedo, Principado de Asturias, (Espa\u00f1a).", "image": "280px-Iglesia_de_Santo_Domingo,_Oviedo.jpg"}, "247": {"title": "Palacio de Camposagrado (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Camposagrado_(Oviedo)", "descripcion": "El palacio de Camposagrado (Oviedo, Asturias) es un palacio urbano espa\u00f1ol declarado Bien de Inter\u00e9s Cultural en la categor\u00eda de Monumento.[1]\u200b Situado en la Plaza Porlier, junto a la Catedral, es en la actualidad la sede del Tribunal Superior de Justicia de Asturias.[2]\u200b", "image": "250px-Palacio_de_Camposagrado._Oviedo.jpg"}, "248": {"title": "Palacio de Valdecarzana-Heredia - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Valdecarzana-Heredia", "descripcion": "El palacio de Valdecarzana-Heredia se localiza en la ciudad de Oviedo, capital del Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Es una gran residencia palaciega urbana.", "image": "280px-Palacio_de_Valdecarzana-Heredia,_Oviedo.jpg"}, "249": {"title": "Palacio de los Condes de Toreno - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_los_Condes_de_Toreno", "descripcion": "El Palacio de los Condes de Toreno es uno de los principales ejemplos de arquitectura civil barroca de la ciudad de Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a).", "image": "250px-8._Real_Instituto_de_Estudios_Asturianos_(36104136696).jpg"}, "250": {"title": "Palacio de Velarde (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Velarde_(Oviedo)", "descripcion": "El palacio de Velarde de Oviedo es un palacio de estilo barroco fechado en el a\u00f1o 1765 y obra del arquitecto candasino Manuel Reguera Gonz\u00e1lez, uno de los m\u00e1s destacados arquitectos asturianos de todos los tiempos. La edificaci\u00f3n estaba destinada a Pedro Velarde, regidor de Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a).", "image": "250px-Ov-museo-prov-2.JPG"}, "251": {"title": "Plaza de toros de Buenavista - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Plaza_de_toros_de_Buenavista", "descripcion": "La plaza de toros de Buenavista es la plaza de toros de la ciudad asturiana de Oviedo (Espa\u00f1a). Fue impulsada por la Sociedad de Espect\u00e1culos de Oviedo e inaugurada en 1889. Est\u00e1 declarada Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC) pero desde 2007 se encuentra en estado de abandono, al no celebrarse ferias taurinas desde entonces..", "image": "270px-Plaza_de_g\u00fces_d'Uvieu.JPG"}, "253": {"title": "Zona Monumental de Oviedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Zona_Monumental_de_Oviedo", "descripcion": "El conjunto hist\u00f3rico o zona monumental de la ciudad espa\u00f1ola de Oviedo, Asturias comprende el conjunto de monumentos que a lo largo de los a\u00f1os, desde 1931 hasta la actualidad, fueron protegidos patrimonialmente, al amparo de distintas figuras legales que en 1985 quedaron unificadas bajo la categor\u00eda de Bien de Inter\u00e9s Cultural, fruto de la entrada en vigor de la Ley 16/1985, de Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol.", "image": "300px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "254": {"title": "Camino de El Salvador - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Camino_de_El_Salvador", "descripcion": "El Camino de El Salvador, Camino de San Salvador, Camino Real o Ruta Jacobea Real, es el que a lo largo de los siglos han tomado muchos peregrinos que conduc\u00edan sus pasos hacia Santiago de Compostela por el Camino de Santiago Franc\u00e9s y al llegar a Le\u00f3n se desviaban de la ruta para hacer parada en la venerada Catedral de San Salvador en Oviedo. Desde all\u00ed, pod\u00edan continuar camino a la ciudad del Ap\u00f3stol bien por el Camino de Santiago de la Costa, bien por la Ruta Jacobea Primitiva.", "image": "33px-Muszla_Jakuba.svg.png"}, "257": {"title": "Iglesia de San Esteban (Sograndio) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Esteban_(Sograndio)", "descripcion": "La iglesia de San Esteban de Sograndio, en Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a) es una construcci\u00f3n rom\u00e1nica, probablemente edificada en el siglo XII.", "image": "245px-Sograndio-2-vista_genera-desde_occidente-cercana.JPG"}, "260": {"title": "Museo Arqueol\u00f3gico de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Museo_Arqueol%C3%B3gico_de_Asturias", "descripcion": "El Museo Arqueol\u00f3gico de Asturias es una instituci\u00f3n de titularidad estatal, adscrita al Ministerio de Cultura y desde 1991 su gesti\u00f3n ha sido transferida al Principado de Asturias.", "image": "280px-Museo_Arqueol\u00f3gico_de_Asturias._Oviedo.jpg"}, "285": {"title": "Iglesia de San Isidoro (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Isidoro_(Oviedo)", "descripcion": "La iglesia de San Isidoro el Real es una iglesia y parroquia de la ciudad de Oviedo, Principado de Asturias, Espa\u00f1a, situada en la Plaza de la Constituci\u00f3n, junto al ayuntamiento, en el casco hist\u00f3rico de la ciudad. Declarada Bien de Inter\u00e9s Cultural, es un templo del siglo XVI construido sobre una antigua iglesia rom\u00e1nica.", "image": "280px-Iglesia_de_San_Isidoro_(Oviedo).jpg"}, "286": {"title": "Retablo mayor de la catedral de Oviedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Retablo_mayor_de_la_catedral_de_Oviedo", "descripcion": "El Retablo mayor de la catedral de Oviedo, situada en la ciudad de Oviedo (Espa\u00f1a), es una obra de estilo tardog\u00f3tico hispano-flamenco realizada completamente en madera policromada, que ocupa la pared trasera de la capilla mayor de la catedral de Oviedo en pr\u00e1cticamente dos tercios de su altura y en todo su ancho.\nEst\u00e1 dividido en 23 escenas que relatan diferentes sucesos de la vida de Jesucristo, organizadas en tres ciclos: Infancia, Vida p\u00fablica y Pasi\u00f3n, Muerte y Resurrecci\u00f3n; con el fin de proclamar la doctrina cristiana, incrementar la magnificencia de la catedral y adem\u00e1s servir de gu\u00eda educativa para unos fieles, en general, con muy pobre formaci\u00f3n religiosa.[1]\u200b", "image": "220px-Oviedo_-_Catedral_37.jpg"}, "287": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda de la Corte - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_la_Corte", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda La Real de La Corte es una iglesia y parroquia de la ciudad de Oviedo, Principado de Asturias, Espa\u00f1a, situada en la calle de San Vicente, frente a la plaza Feijoo. Comparte medianeras con el claustro y edificio del monasterio de San Vicente (hoy Museo Arqueol\u00f3gico de Asturias, al que perteneci\u00f3), y con el monasterio de benedictinas de San Pelayo, todo ello en el caso antiguo de la ciudad, contigua a la catedral.", "image": "280px-Santa_Mar\u00eda_la_Real_de_la_Corte._Oviedo.JPG"}, "27": {"title": "Cuevas de la Lluera - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cuevas_de_la_Lluera", "descripcion": "Las cuevas de la Lluera son dos cavidades naturales de peque\u00f1as dimensiones (a veces se utiliza la denominaci\u00f3n cueva de la Lluera para la principal, obviando la peque\u00f1a, y  desde el punto de vista arqueol\u00f3gico cueva de la Lluera I y cueva de la Lluera II). Contienen representaciones prehist\u00f3ricas del Paleol\u00edtico, que se encuentran en la parroquia de San Juan de Priorio, en el municipio de Oviedo, Asturias (Espa\u00f1a). Tambi\u00e9n se han encontradon restos arqueol\u00f3gicos de \u00e9poca Solutrense (21\u00a0000 a 17\u00a0000\u00a0AP) y del Magdaleniense Superior final. Los primeros asociados con parte de los grabados.[2]\u200b[3]\u200b", "image": "273px-La_Lluera_I_05.JPG"}, "28": {"title": "Cuevas de la Lluera - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cuevas_de_la_Lluera", "descripcion": "Las cuevas de la Lluera son dos cavidades naturales de peque\u00f1as dimensiones (a veces se utiliza la denominaci\u00f3n cueva de la Lluera para la principal, obviando la peque\u00f1a, y  desde el punto de vista arqueol\u00f3gico cueva de la Lluera I y cueva de la Lluera II). Contienen representaciones prehist\u00f3ricas del Paleol\u00edtico, que se encuentran en la parroquia de San Juan de Priorio, en el municipio de Oviedo, Asturias (Espa\u00f1a). Tambi\u00e9n se han encontradon restos arqueol\u00f3gicos de \u00e9poca Solutrense (21\u00a0000 a 17\u00a0000\u00a0AP) y del Magdaleniense Superior final. Los primeros asociados con parte de los grabados.[2]\u200b[3]\u200b", "image": "273px-La_Lluera_I_05.JPG"}, "230": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Bendones) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Bendones)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Bendones, situada en el centro de la aldea Bendones, parroquia perteneciente al municipio de Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a), es un templo construido entre 792 y 842, considerado una de las joyas del arte prerrom\u00e1nico asturiano.", "image": "250px-Frontal_Santa_Mar\u00eda_de_Bendones.JPG"}, "256": {"title": "Iglesia de San Juan (Priorio) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Juan_(Priorio)", "descripcion": "La Iglesia de San Juan de Priorio es un templo situado en la localidad de Las Caldas, en la parroquia asturiana de Priorio, en el concejo de Oviedo, Espa\u00f1a. Se encuentra a escasos metros del Balneario de Las Caldas. Est\u00e1 declarado Bien de Inter\u00e9s Cultural.", "image": "280px-San_Juan_de_Priorio.jpg"}, "212": {"title": "Abrigo de Santo Adriano - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Abrigo_de_Santo_Adriano", "descripcion": "El Abrigo de Santo Adriano es un peque\u00f1o covacho rocoso que se encuentra pr\u00f3ximo a la localidad de Tu\u00f1\u00f3n, en el concejo de Santo Adriano (Asturias, Espa\u00f1a).", "image": "350px-Abrigo_de_Santo_Adriano_002.jpg"}, "213": {"title": "Abrigo de Santo Adriano - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Abrigo_de_Santo_Adriano", "descripcion": "El Abrigo de Santo Adriano es un peque\u00f1o covacho rocoso que se encuentra pr\u00f3ximo a la localidad de Tu\u00f1\u00f3n, en el concejo de Santo Adriano (Asturias, Espa\u00f1a).", "image": "350px-Abrigo_de_Santo_Adriano_002.jpg"}, "30": {"title": "Ferreros (Ribera de Arriba) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Ferreros_(Ribera_de_Arriba)", "descripcion": "Ferreros es una parroquia asturiana del concejo de Ribera de Arriba, Espa\u00f1a.", "image": "240px-Asturias-loc.svg.png"}, "32": {"title": "Abrigo de la Vi\u00f1a - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Abrigo_de_la_Vi%C3%B1a", "descripcion": "El abrigo de la Vi\u00f1a es un yacimiento arqueol\u00f3gico situado en Espa\u00f1a en el que se han descubierto diferentes restos datados desde la \u00e9poca Auri\u00f1aciense al Magdaleniense. El yacimiento est\u00e1 localizado en el Principado de Asturias, en el t\u00e9rmino de Manzaneda (Oviedo).", "image": "20px-Flag_of_Asturias.svg.png"}, "33": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "146": {"title": "Torre de Pe\u00f1erudes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Torre_de_Pe%C3%B1erudes", "descripcion": "El Torre\u00f3n de Pe\u00f1erudes es una edificaci\u00f3n medieval situada en el concejo asturiano de Morc\u00edn (Espa\u00f1a).[1]\u200b[2]\u200b", "image": "273px-Tower-1248318.jpg"}, "179": {"title": "Santo Adriano de Tu\u00f1\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santo_Adriano_de_Tu%C3%B1%C3%B3n", "descripcion": "La abad\u00eda de San Adriano de Tu\u00f1\u00f3n o Santo Adriano de Tu\u00f1\u00f3n es un templo de origen prerrom\u00e1nico situado en la parroquia asturiana de Tu\u00f1\u00f3n, en el concejo de Santo Adriano (Espa\u00f1a). Fue declarado Monumento Nacional el 4 de junio de 1931.", "image": "280px-Igl-S.Adriano-6.JPG"}, "227": {"title": "Santianes (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santianes_(Oviedo)", "descripcion": "Santianes es una parroquia y una localidad del municipio de Oviedo, Asturias (Espa\u00f1a). Limita al sur con la de Olloniego, al este con la de Ag\u00fceria, al oeste con la de Manzaneda y al norte de nuevo con las de Manzaneda y Ag\u00fceria.", "image": "250px-Santianes_(Oviedo,_Asturias).jpg"}, "229": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico de Olloniego - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_de_Olloniego", "descripcion": "El Conjunto de Olloniego es un conjunto hist\u00f3rico de origen medieval situado junto al r\u00edo Nal\u00f3n a pocos kil\u00f3metros de la ciudad asturiana de Oviedo, Espa\u00f1a.", "image": "273px-Ref.0096.jpg"}, "104": {"title": "Casa natal de Vital Aza - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casa_natal_de_Vital_Aza", "descripcion": "La casa natal de Vital Aza es una vivienda urbana de trazas populares emplazada en el centro de la villa de Pola de Lena en el municipio de Lena (Asturias). Datable en el siglo XVIII, destaca por su valor simb\u00f3lico, ya que en ella naci\u00f3 a mediados del siglo XIX el poeta y dramaturgo Vital Aza.", "image": "290px-Pola_de_Lena_-_Casa_natal_de_Vital_Aza.jpg"}, "105": {"title": "Santa Cristina de Lena - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santa_Cristina_de_Lena", "descripcion": "Santa Cristina de Lena es una iglesia prerrom\u00e1nica asturiana, construida a mediados del siglo IX y situada en el concejo de Lena, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a).", "image": "273px-Santa_Cristina_de_Lena.jpg"}, "106": {"title": "Iglesia de San Martino de Villallana - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Martino_de_Villallana", "descripcion": "La iglesia parroquial de San Martino de Villallana es un templo cat\u00f3lico situado en el concejo espa\u00f1ol de  Lena , perteneciente a la comunidad aut\u00f3noma de Asturias, que se encuentra en la vertiente occidente del valle del r\u00edo Lena, a unos 8 km de  Campomanes si se va en direcci\u00f3n sur y a 32 km de Oviedo en direcci\u00f3n norte, en la Comarca de la \u00abMonta\u00f1a Central de Asturias\u00bb y fue declarado BIC en BOPA (Bolet\u00edn Oficial del Principado de Asturias) el 12 de febrero de 1982.", "image": "273px-Vista-general-iglesia-san-martino.jpg"}, "107": {"title": "Puente de los Fierros - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Puente_de_los_Fierros", "descripcion": "Puente de los Fierros es una poblaci\u00f3n del concejo asturiano de Lena y pertenece a la parroquia de Las Puentes.", "image": "250px-Estaci\u00f3n_de_Puente_de_los_Fierros_(Asturias,_Espa\u00f1a).jpg"}, "136": {"title": "Santuario de los M\u00e1rtires de Cuna - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santuario_de_los_M%C3%A1rtires_de_Cuna", "descripcion": "El Santuario de San Cosme y San Dami\u00e1n tambi\u00e9n conocido como M\u00e1rtires de Cuna, es un santuario cat\u00f3lico de la localidad de Insierto, en el concejo asturiano de Mieres (Espa\u00f1a).[1]\u200b Fue declarado Bien de Inter\u00e9s Cultural en 1995.", "image": "273px-M\u00e1rtires_de_Valdecuna-Mieres-_16.JPG"}, "137": {"title": "Mieres (parroquia) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Mieres_(parroquia)", "descripcion": "Mieres es la parroquia de mayor poblaci\u00f3n del concejo de Mieres, Principado de Asturias, Espa\u00f1a. En el a\u00f1o 2018 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 22\u00a0685 habitantes, en una extensi\u00f3n de 2,32 km\u00b2.[1]\u200b", "image": "250px-Casa'l_conceyu_mieres.jpg"}, "138": {"title": "Palacio de Camposagrado (Mieres) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Camposagrado_(Mieres)", "descripcion": "El Palacio de Camposagrado, o del Marqu\u00e9s de Campo Sagrado, es una antigua residencia nobiliaria sita en el barrio de la Villa de Arriba, al sudeste de la villa de Mieres del Camino, capital del concejo asturiano de Mieres (Espa\u00f1a).", "image": "280px-Palaciu_Marques_Campusagrau_Mieres.jpg"}, "139": {"title": "Iglesia de Santa Eulalia de Ujo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Eulalia_de_Ujo", "descripcion": "La iglesia de Santa Eulalia de Ujo (Santolaya d'Uxo en asturiano) es un templo de origen rom\u00e1nico situado en la parroquia de Ujo, en el concejo asturiano de Mieres (Espa\u00f1a). Se emplaza sobre la v\u00eda principal del Camino de Santiago Real de Asturias.", "image": "280px-Ujo_(Mieres)_-_Iglesia_de_Santa_Eulalia_o_Santa_Olaya_9.jpg"}, "140": {"title": "Palacio del Valletu - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_del_Valletu", "descripcion": "El palacio de los V\u00e1zquez Prada o del Valletu es un palacio rural espa\u00f1ol localizado en Valdecuna (concejo de Mieres, Asturias). Es la casa solar de los V\u00e1zquez de Prada desde su construcci\u00f3n, permaneciendo en la familia hasta la actualidad. Es uno de los mejores exponentes de la arquitectura palacial barroca del concejo.", "image": "220px-AS-Mieres-Palacio_de_Valletu_08.jpg"}, "143": {"title": "Cueva del Mol\u00edn - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cueva_del_Mol%C3%ADn", "descripcion": "La cueva del Mol\u00edn y el adyacente Abrigo de Entrefoces est\u00e1 situado en Entrefoces en el concejo asturiano de Morc\u00edn.", "image": "220px-Cabeza_de_Entrefoces_(Asturias).jpg"}, "144": {"title": "Ermita de Santiago (Monsacro) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Ermita_de_Santiago_(Monsacro)", "descripcion": "La ermita o capilla de Santiago o de arriba es un templo religioso bajo la advocaci\u00f3n de Santiago Ap\u00f3stol en el concejo de Morc\u00edn, comunidad aut\u00f3noma de Asturias, en Espa\u00f1a, cerca del pico Monsacro.", "image": "280px-Ermita_de_Santiago_Monsacro_0013.jpg"}, "145": {"title": "Ermita de la Magdalena (Monsacro) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Ermita_de_la_Magdalena_(Monsacro)", "descripcion": "La ermita o capilla de la Magdalena o de abajo es un templo religioso bajo la advocaci\u00f3n de Santa Mar\u00eda Magdalena en el concejo de Morc\u00edn, comunidad aut\u00f3noma de Asturias, en Espa\u00f1a, cerca del pico Monsacro.", "image": "280px-Capilla_La_Madalena_Monsacro_0014.jpg"}, "307": {"title": "Lista roja de patrimonio en peligro - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Lista_roja_de_patrimonio_en_peligro", "descripcion": "La Lista roja de Patrimonio espa\u00f1ol en peligro es un listado creado por la asociaci\u00f3n espa\u00f1ola sin \u00e1nimo de lucro Hispania Nostra en el a\u00f1o 2006. Dicha lista aspira a recoger aquellos elementos del Patrimonio Hist\u00f3rico espa\u00f1ol que se encuentren sometidos a riesgo de desaparici\u00f3n, destrucci\u00f3n o alteraci\u00f3n esencial de sus valores.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b", "image": "220px-Top_20_de_provincias_con_monumentos_en_peligro_Oct_2008.png"}, "323": {"title": "Santuario de la Virgen de Bendue\u00f1os - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santuario_de_la_Virgen_de_Bendue%C3%B1os", "descripcion": "El Santuario de la Virgen de Bendue\u00f1os, tambi\u00e9n llamado de Nuestra Se\u00f1ora de Bendue\u00f1os, es un lugar de culto de la Iglesia cat\u00f3lica situado en la localidad de Bendue\u00f1os (concejo de Lena), en la zona central de Asturias. Se encuentra camino del sur, hacia el puerto de Pajares por la N-630, a unos 5\u00a0km de Pola de Lena, por lo que fue una de las paradas m\u00e1s socorridas de los peregrinos que hac\u00edan el Camino de Santiago desde Le\u00f3n pasando por Oviedo.", "image": "280px-Interior_del_Santuario.JPG"}, "86": {"title": "Conjunto hist\u00f3rico de Grado - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_hist%C3%B3rico_de_Grado", "descripcion": "El conjunto hist\u00f3rico de Grado apenas conserva restos medievales exceptuando algunos fragmentos de la muralla (en proceso de rehabilitaci\u00f3n). Si tiene una buena edificaci\u00f3n del siglo XIX. Entre las que destacaremos:", "image": "300px-Grado_01.jpg"}, "87": {"title": "Palacio de Miranda-Valdecarzana - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Miranda-Valdecarzana", "descripcion": "El Palacio de Miranda-Valdecarzana se encuentra situado en la localidad de Grado en el concejo asturiano del mismo nombre.", "image": "300px-Escudo_geneal\u00f3gico_Palacio_de_los_Miranda_Valdecrzana_P6100021.jpg"}, "100": {"title": "San Pedro de Nora - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/San_Pedro_de_Nora", "descripcion": "La iglesia de San Pedro de Nora es un templo de origen prerrom\u00e1nico situado en la poblaci\u00f3n del mismo nombre en el concejo asturiano de Las Regueras (Espa\u00f1a). Fue construida bajo el reinado de Alfonso II en el siglo IX. Fue declarado Monumento Nacional en 1931. Se encuentra a 12 km de Oviedo.", "image": "273px-San_Pedro_de_Nora1.jpg"}, "188": {"title": "Puente de Colloto - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Puente_de_Colloto", "descripcion": "El puente de Colloto est\u00e1 situado en el concejo asturiano de Siero, concretamente en el lugar de Colloto, perteneciente a la parroquia de Granda.", "image": "275px-Puente_romano_de_Colloto_01_by-dpc.jpg"}, "231": {"title": "Fuente de los Cuatro Ca\u00f1os - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Fuente_de_los_Cuatro_Ca%C3%B1os", "descripcion": "La fuente de los Cuatro Ca\u00f1os es una fuente p\u00fablica urbana situada de la plaza h\u00f3monima de La Corredoria en el concejo asturiano de Oviedo, Espa\u00f1a. Construida en 1790, al borde de la carretera de Castilla, se encuentra en el interior de una plaza circular ajardinada con rotonda para veh\u00edculos, junto a un antiguo lavadero circular techado, obra de Ildefonso S\u00e1nchez del R\u00edo.", "image": "270px-Fuente_4_ca\u00f1os.jpg"}, "233": {"title": "San Miguel de Lillo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/San_Miguel_de_Lillo", "descripcion": "La iglesia prerrom\u00e1nica de San Miguel de Lillo o de San Miguel de Li\u00f1o[1]\u200b[2]\u200b (en asturiano, Samiguel de Lli\u00f1o), dedicada a San Miguel Arc\u00e1ngel, construida por el rey Ramiro I en el monte Naranco, en los alrededores de Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a). Se encuentra a escasos metros de Santa Mar\u00eda del Naranco. Posiblemente es la que, seg\u00fan la cr\u00f3nica Albeldense, este monarca mand\u00f3 a construir junto a sus palacios, con funci\u00f3n de iglesia palatina. En principio pudo estar dedicada a Santa Mar\u00eda y San Miguel.", "image": "273px-Iglesia_de_San_Miguel_de_Lillo,_Oviedo_(2018).jpg"}, "234": {"title": "Santa Mar\u00eda del Naranco - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santa_Mar%C3%ADa_del_Naranco", "descripcion": "Santa Mar\u00eda del Naranco es un antiguo palacio situado a cuatro kil\u00f3metros de Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a), sobre la ladera sur del monte Naranco. Originalmente no se proyect\u00f3 como iglesia, sino que fue el Aula Regia del conjunto palacial que el rey Ramiro\u00a0I mand\u00f3 construir en las afueras de la capital del reino de Asturias, y que se termin\u00f3 en el a\u00f1o 842. Su estilo art\u00edstico es el denominado arte asturiano o \"ramirense\", dentro del prerrom\u00e1nico.", "image": "273px-Santa_Mar\u00eda_del_Naranco,_Oviedo_edited.jpg"}, "236": {"title": "C\u00e1rcel Correccional de Oviedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/C%C3%A1rcel_Correccional_de_Oviedo", "descripcion": "La C\u00e1rcel Correccional de Oviedo es la antigua provisi\u00f3n provincial de dicha ciudad, construida entre 1886 y 1905 con proyectos de Francisco Javier Aguirre y Nicol\u00e1s Garc\u00eda Rivero. Actualmente acoge el Archivo Hist\u00f3rico de Asturias.", "image": "280px-ArchivoHistoricodeAsturias1.JPG"}, "237": {"title": "Antiguo Hospicio de Oviedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Antiguo_Hospicio_de_Oviedo", "descripcion": "El Antiguo Hospicio de Oviedo es un monumento hist\u00f3rico art\u00edstico situado en la calle Gil de Jaz de dicha ciudad, en Asturias, Espa\u00f1a. Desde 1972 alberga el Hotel Reconquista y es una de las dos principales sedes de los Premios Princesa de Asturias junto con el Teatro Campoamor.", "image": "273px-Hospicio_provincial_de_Asturias.jpg"}, "238": {"title": "Casa de los Campomanes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casa_de_los_Campomanes", "descripcion": "La Casa de los Campomanes se encuentra situada en la localidad asturiana de Oviedo", "image": "200px-Casa_de_los_Campomanes01.jpg"}, "243": {"title": "San Juli\u00e1n de los Prados - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/San_Juli%C3%A1n_de_los_Prados", "descripcion": "La bas\u00edlica de San Juli\u00e1n de los Prados o Santullano (en asturiano: Santuyano), es una Iglesia prerrom\u00e1nica de principios del siglo IX que se encuentra en Oviedo (Principado de Asturias), siendo una de las principales muestras del arte asturiano. La iglesia est\u00e1 dedicada a los santos m\u00e1rtires Juli\u00e1n y Basilisa.", "image": "270px-Iglesia_de_San_Juli\u00e1n_de_los_Prados,_Oviedo.jpg"}, "246": {"title": "Foncalada - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Foncalada", "descripcion": "La fuente de Foncalada es una fuente de agua potable, considerada tradicionalmente por la historiograf\u00eda construida por \u00f3rdenes del rey asturiano Alfonso III en la ciudad de Oviedo y situada en la calle de su mismo nombre, Foncalada (del lat\u00edn fonte incalata). Dentro del arte prerrom\u00e1nico en Asturias es el \u00fanico ejemplo de su clase conservado hasta nuestros d\u00edas, adem\u00e1s del \u00fanico vestigio o resto de construcci\u00f3n con fin de utilidad p\u00fablica de la Alta Edad Media dentro de la ciudad. Est\u00e1 considerado el monumento civil en uso continuado m\u00e1s antiguo de Espa\u00f1a.[1]\u200b", "image": "250px-Fuente_de_Foncalada_en_Oviedo.JPG"}, "252": {"title": "Convento de Santa Clara (Oviedo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Convento_de_Santa_Clara_(Oviedo)", "descripcion": "El convento de religiosas de Santa Clara de Oviedo fue un antiguo convento construido en el siglo XIII en la capital del Principado de Asturias.", "image": "280px-Convento_de_Santa_Clara_(Oviedo).jpg"}, "308": {"title": "Acueducto de los Pilares - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Acueducto_de_los_Pilares", "descripcion": "El Acueducto de los Pilares fue un acueducto situado en la ciudad de Oviedo (Asturias), del que restan actualmente 5 arcos en el barrio de Ciudad Naranco. Fue construido entre 1570 y 1599 bajo la direcci\u00f3n de Juan de Cerecedo, si bien fue concluido por Gonzalo de la B\u00e1rcena, fontanero mayor de Valladolid.", "image": "270px-Oviedo_-_Acueducto_de_los_Pilares.JPG"}, "309": {"title": "Arte en Espa\u00f1a - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Arte_en_Espa%C3%B1a", "descripcion": "El arte en Espa\u00f1a se remonta a las primitivas aportaciones art\u00edsticas de los pueblos prehist\u00f3ricos que poblaron la pen\u00ednsula hisp\u00e1nica (Altamira) adem\u00e1s de sus restos arqueol\u00f3gicos en la protohistoria como ajuar funerario: vasijas, collares, diademas, etc. Y sus tumbas funerarias, como el tholos de la edad del bronce, como otro tipo de enterramientos en monumentos turriformes, en vasijas o esculturas de manos de los \u00edberos. La influencia fenicio-p\u00fanica, griega, romana y finalmente la llegada de los pueblos germanos, fundamentalmente el visigodo y alguna influencia bizantina en Levante, determinar\u00eda, junto al cristianismo europeo, el arte espa\u00f1ol durante la Edad Media y hasta la actualidad.", "image": "220px-Las_Meninas_01.jpg"}, "109": {"title": "San Cucufate de Llanera - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/San_Cucufate_de_Llanera", "descripcion": "San Cucufate de Llanera o San Cucufato[cita\u00a0requerida] (en asturiano y oficialmente, San Cucao[1]\u200b) es una parroquia del concejo de Llanera en Asturias (Espa\u00f1a).", "image": "240px-Asturias-loc.svg.png"}, "170": {"title": "Palacio de Doriga - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Doriga", "descripcion": "El palacio de Doriga, ubicado en la poblaci\u00f3n de Doriga en el concejo de Salas (Asturias, Espa\u00f1a), constituye una interesante muestra de edificaci\u00f3n se\u00f1orial con car\u00e1cter mitad defensivo, mitad residencial. El n\u00facleo originario es una torre medieval cuadrada, construida en el siglo XIV, que forma parte del actual palacio. En el siglo XV se le a\u00f1ade un cuerpo c\u00fabico adosado; sin embargo ser\u00e1 la actividad constructiva de los primeros a\u00f1os del siglo XVI, centrada en los palacios, la que configure su aspecto actual.", "image": "273px-Torre_Palacio_Doriga_Salas_Asturias_2.JPG"}, "7": {"title": "Capilla de los Alas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Capilla_de_los_Alas", "descripcion": "La capilla funeraria de la familia de las Alas (s. XIV) se encuentra en el flanco septentrional de la iglesia de los Padres Franciscanos de Avil\u00e9s (antigua parroquial de San Nicol\u00e1s de Bari, en Asturias, Espa\u00f1a). Esta zona, adyacente a la muralla medieval, estuvo ocupada por el cementerio de la villa hasta su traslaci\u00f3n en 1813 a un prado pr\u00f3ximo al desaparecido convento de la Merced. Originalmente fue una construcci\u00f3n exenta y autosuficiente, y rivalizar\u00eda en protagonismo visual desde la r\u00eda con la propia iglesia parroquial de San Nicol\u00e1s. Adem\u00e1s, su destino funerario, su autonom\u00eda espacial, su ambici\u00f3n material y, sobre todo, el car\u00e1cter individual de su promotor nos advierten de la aparici\u00f3n de una nueva mentalidad, menos colectiva y m\u00e1s personal, que persigue el afianzamiento social del comitente y de su linaje.", "image": "280px-Capilla_de_los_Alas.JPG"}, "8": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico Art\u00edstico de Avil\u00e9s - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_Art%C3%ADstico_de_Avil%C3%A9s", "descripcion": "El casco antiguo de la ciudad espa\u00f1ola de Avil\u00e9s fue declarado Conjunto Hist\u00f3rico-Art\u00edstico el 27 de mayo de 1955.[1]\u200b En la villa se encuentran bastantes obras importantes de car\u00e1cter tanto religioso como civil, calles como Galiana, Rivero, La Ferrer\u00eda o San Francisco atestiguan su milenaria historia con magn\u00edficos edificios y caracter\u00edsticos soportales.", "image": "55px-Escudo_de_Espa\u00f1a_(mazonado).svg.png"}, "9": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico Art\u00edstico de Avil\u00e9s - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_Art%C3%ADstico_de_Avil%C3%A9s", "descripcion": "El casco antiguo de la ciudad espa\u00f1ola de Avil\u00e9s fue declarado Conjunto Hist\u00f3rico-Art\u00edstico el 27 de mayo de 1955.[1]\u200b En la villa se encuentran bastantes obras importantes de car\u00e1cter tanto religioso como civil, calles como Galiana, Rivero, La Ferrer\u00eda o San Francisco atestiguan su milenaria historia con magn\u00edficos edificios y caracter\u00edsticos soportales.", "image": "55px-Escudo_de_Espa\u00f1a_(mazonado).svg.png"}, "10": {"title": "Iglesia de Santo Tom\u00e1s de Canterbury (Avil\u00e9s) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santo_Tom%C3%A1s_de_Canterbury_(Avil%C3%A9s)", "descripcion": "La iglesia de Sabugo o iglesia vieja de Sabugo,[1]\u200b es un templo de la villa de Avil\u00e9s (Principado de Asturias, Espa\u00f1a).", "image": "280px-Aviles_-_Iglesia_de_Santo_Tomas_de_Canterbury_(iglesia_vieja_de_Sabugo)_4.jpg"}, "11": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico Art\u00edstico de Avil\u00e9s - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_Art%C3%ADstico_de_Avil%C3%A9s", "descripcion": "El casco antiguo de la ciudad espa\u00f1ola de Avil\u00e9s fue declarado Conjunto Hist\u00f3rico-Art\u00edstico el 27 de mayo de 1955.[1]\u200b En la villa se encuentran bastantes obras importantes de car\u00e1cter tanto religioso como civil, calles como Galiana, Rivero, La Ferrer\u00eda o San Francisco atestiguan su milenaria historia con magn\u00edficos edificios y caracter\u00edsticos soportales.", "image": "55px-Escudo_de_Espa\u00f1a_(mazonado).svg.png"}, "12": {"title": "Palacio de Maqua - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Maqua", "descripcion": "El Palacio de Macua est\u00e1 situado en la localidad asturiana de Avil\u00e9s (Espa\u00f1a).", "image": "280px-Palacio_de_Maqua_-_2.jpg"}, "13": {"title": "Teatro Palacio Vald\u00e9s - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Teatro_Palacio_Vald%C3%A9s", "descripcion": "", "image": "275px-Avil\u00e9s,_Teatro_Palacio_Vald\u00e9s.JPG"}, "17": {"title": "Palacio de los Rodr\u00edguez de Le\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_los_Rodr%C3%ADguez_de_Le%C3%B3n", "descripcion": "El palacio de los Rodr\u00edguez de Le\u00f3n es una construcci\u00f3n palaciega rural que se levanta junto a la aldea de Overo, en la parroquia de Trasona y concejo de Corvera de Asturias (Espa\u00f1a). Data de mediados del siglo XV, fue ampliado en el siglo XVII y reformado a fines del XIX.", "image": "250px-Palaciu_de_los_rodriguez_leon.jpg"}, "25": {"title": "Cueva de la Pe\u00f1a de Candamo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cueva_de_la_Pe%C3%B1a_de_Candamo", "descripcion": "La Cueva de la Pe\u00f1a de Candamo est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Candamo en el pueblo de San Rom\u00e1n. Est\u00e1 incluida en la lista del Patrimonio de la Humanidad de la Unesco desde julio de 2008, dentro del sitio \u00abCueva de Altamira y arte rupestre paleol\u00edtico del Norte de Espa\u00f1a\u00bb.[2]\u200b", "image": "250px-Ciervo_herido.gif"}, "46": {"title": "San Rom\u00e1n (Candamo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/San_Rom%C3%A1n_(Candamo)", "descripcion": "San Rom\u00e1n es una parroquia del concejo de Candamo, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Alberga una poblaci\u00f3n de 290 habitantes (INE 2021)[2]\u200b. Ocupa una extensi\u00f3n de 5,20 km\u00b2.", "image": "250px-San_Rom\u00e1n,_Candamo,_Asturias.jpg"}, "64": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Piedeloro) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Piedeloro)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda, ubicada en Piedeloro, concejo de Carre\u00f1o (Asturias, Espa\u00f1a), es un templo de origen rom\u00e1nico con planta de nave \u00fanica. Durante los siglos XVII-XVIII sufri\u00f3 una fuerte remodelaci\u00f3n: de aquella \u00e9poca datan la actual cabecera cuadrada, el p\u00f3rtico, que rodea las fachadas occidental y meridional, y la sacrist\u00eda, adosada al lado Sur.", "image": "280px-Fachada_oeste_campanario_puerta_principal.jpg"}, "66": {"title": "Arnao - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Arnao", "descripcion": "Arnao (en asturiano y oficialmente Arn\u00e1u)[2]\u200b es un lugar[3]\u200b de la parroquia de Laspra, en el concejo asturiano de Castrill\u00f3n, en el norte de Espa\u00f1a. Dista 2 km de la capital del concejo, Piedras Blancas. Est\u00e1 situado a una altitud de 20 msnm y su poblaci\u00f3n es de 177 habitantes (INE 2011)[4]\u200b", "image": "250px-Asturias-loc.svg.png"}, "89": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Luanco) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Luanco)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda es un templo cat\u00f3lico y sede de la parroquia asturiana de Luanco, en el municipio de Goz\u00f3n (Espa\u00f1a). Est\u00e1 declarada Monumento Hist\u00f3rico Art\u00edstico[1]\u200b\njunto con el Palacio de los Men\u00e9ndez Pola, y se sit\u00faa en un peque\u00f1o cabo entre la Playa de Santa Mar\u00eda y el Muelle de Luanco.", "image": "280px-Luanco_01.jpg"}, "90": {"title": "Palacio de los Men\u00e9ndez Pola - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_los_Men%C3%A9ndez_Pola", "descripcion": "La Casa de la familia Men\u00e9ndez Pola es un palacio situado en la localidad de Luanco, en el concejo asturiano de Goz\u00f3n (Espa\u00f1a).", "image": "280px-Palacio_de_los_Men\u00e9ndez_Pola,_Luanco_-_18.jpg"}, "91": {"title": "Iglesia de San Jorge (Manzaneda) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Jorge_(Manzaneda)", "descripcion": "La iglesia de San Jorge de Manzaneda, sita en el concejo de Goz\u00f3n, constituye un ejemplo notable de la arquitectura rom\u00e1nica asturiana, dentro de su per\u00edodo clasicista, correspondiente a finales del siglo XII y comienzos del XIII. De peque\u00f1as dimensiones, se trata de un templo notable por su arquitectura y por su integraci\u00f3n en un entorno escasamente alterado.", "image": "250px-Iglesia_de_San_Jorge_(Manzaneda),_concejo_de_Goz\u00f3n_-_04.jpg"}, "108": {"title": "Iglesia de Santiago (Arl\u00f3s) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santiago_(Arl%C3%B3s)", "descripcion": "El templo rom\u00e1nico de Santiago de Arl\u00f3s, en el concejo de Llanera (Principado de Asturias, Espa\u00f1a) datable en el siglo XIII, se localiza en un entorno natural de gran belleza y escasa alteraci\u00f3n. Es un edificio de gran sencillez y estructural y volum\u00e9trica que emplea materiales pobres para su construcci\u00f3n, algo t\u00edpico del rom\u00e1nico rural asturiano. Tiene una sola nave con cabecera recta de tradici\u00f3n prerrom\u00e1nica y cuenta con excelentes muestras de decoraci\u00f3n escult\u00f3rica en la portada, arco de triunfo y \u00e1bside.", "image": "280px-Iglesia_de_Santiago_en_Arl\u00f3s_-_29.jpg"}, "110": {"title": "Palacio de Villabona - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Villabona", "descripcion": "El palacio de Villabona, o casa-palacio de Villabona, es una casona palaciega situada en las cercan\u00edas del lugar de Villabona en el concejo de Llanera en Asturias (Espa\u00f1a). Es uno de los monumentos mejor conservados del concejo y el m\u00e1s destacado de la parroquia de Villardeveyo.", "image": "273px-Vista_general_del_palacio_de_Villabona.jpg"}, "208": {"title": "Necr\u00f3polis de El Monte Areo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Necr%C3%B3polis_de_El_Monte_Areo", "descripcion": "La necr\u00f3polis de El Monte Areo es una extensa necr\u00f3polis que cumple  el papel de un complejo funerario m\u00faltiple, reuniendo sobre un eje de poco m\u00e1s de cuatro kil\u00f3metros, distintos agrupamientos de tumbas, veros\u00edmilmente correspondientes a comunidades prehist\u00f3rica diferentes, localizables tanto al N. como al S. de la sierra, disponiendo seguramente de territorios de h\u00e1bitat y de aprovechamiento econ\u00f3mico establecidos con cierta precisi\u00f3n.", "image": "273px-DolmenMonteAreo.JPG"}, "228": {"title": "Goz\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Goz%C3%B3n", "descripcion": "Goz\u00f3n es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, Espa\u00f1a. Limita al norte con el mar Cant\u00e1brico, al sur con Corvera, al oeste con Avil\u00e9s y al este con Carre\u00f1o. Su capital es la villa de Luanco. En su t\u00e9rmino municipal se encuentra el cabo de Pe\u00f1as, extremo septentrional de Asturias. Cuenta con una poblaci\u00f3n de 10\u00a0440 habitantes (INE, 2017).", "image": "120px-Gozon_flag.svg.png"}, "77": {"title": "Novellana - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Novellana", "descripcion": "[1]\u200bNovellana (Novellana' ' en asturiano) es una parroquia del concejo de Cudillero, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Alberga una poblaci\u00f3n de 310 habitantes (INE 2016)[2]\u200b en m\u00e1s de 80 Viviendas", "image": "250px-Novellana_(Cudillero,_Asturias).jpg"}, "156": {"title": "Pravia - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Pravia", "descripcion": "Pravia es un concejo y una parroquia de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias de 8384 habitantes (INE, 2017). Limita al norte con Cudillero y Muros del Nal\u00f3n, al este con Candamo y Soto del Barco, al oeste con Cudillero y Salas y al sur con Candamo y Salas de nuevo.", "image": "120px-Bandera_de_Pravia.svg.png"}, "288": {"title": "La F\u00e9 (1875-1891) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/La_F%C3%A9_(1875-1891)", "descripcion": "La F\u00e9 fue un diario carlista espa\u00f1ol editado entre 1875 y 1891 en Madrid durante la Restauraci\u00f3n alfonsina. En un principio trat\u00f3 con respeto el proyecto de Uni\u00f3n Cat\u00f3lica preconizado por Alejandro Pidal (aunque no se integrar\u00eda en su partido), raz\u00f3n por la que se enemist\u00f3 con su correligionario El Siglo Futuro y la corriente integrista defendida por este.", "image": "245px-Cabecera_de_La_Fe.png"}, "44": {"title": "Vi\u00f1\u00f3n (Cabranes) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Vi%C3%B1%C3%B3n_(Cabranes)", "descripcion": "Vi\u00f1\u00f3n es un lugar y parroquia del concejo de Cabranes (Asturias).", "image": "250px-Museu_Escuela_Rural_Asturies.JPG"}, "258": {"title": "Iglesia de San Juan (Amandi) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Juan_(Amandi)", "descripcion": "La iglesia de San Juan es un templo cat\u00f3lico bajo la advocaci\u00f3n de san Juan Bautista situado en la caser\u00eda de Algara de la parroquia maliaya de Amandi, en Asturias (Espa\u00f1a). Aunque en ocasiones se la considera una iglesia rural, constituye una de las manifestaciones arquitect\u00f3nicas y decorativas m\u00e1s importantes del rom\u00e1nico asturiano.[1]\u200b", "image": "280px-Amandi_(Villaviciosa)_-_Iglesia_de_San_Juan_02.jpg"}, "263": {"title": "Iglesia de San Andr\u00e9s (Bedri\u00f1ana) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Andr%C3%A9s_(Bedri%C3%B1ana)", "descripcion": "La iglesia de San Andr\u00e9s de Bedri\u00f1ana es un templo cat\u00f3lico que se encuentra en la parroquia de Bedri\u00f1ana, situada en un margen de la r\u00eda de Villaviciosa, en el concejo hom\u00f3nimo (Principado de Asturias, Espa\u00f1a).\nSe trata de un templo que ya aparece reflejado en el a\u00f1o 1023[1]\u200b\n[2]\u200b", "image": "280px-San_Andr\u00e9s_de_Bedri\u00f1ana_-_02.jpg"}, "266": {"title": "Iglesia de Santo Tom\u00e1s (Coro) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santo_Tom%C3%A1s_(Coro)", "descripcion": "La iglesia de Santo Tom\u00e1s ubicada en Coro, en el concejo de Villaviciosa (Asturias, Espa\u00f1a), es una iglesia rom\u00e1nica rural de la segunda mitad del siglo XIII. Consta de una sola nave de planta rectangular y cabecera cuadrada, m\u00e1s baja al exterior, sacrist\u00eda adosada al muro sur de la cabecera, y un p\u00f3rtico cerrado en el lateral oeste y abierto sobre siete columnas de madera en el sur.", "image": "280px-Iglesia_de_Santo_Tom\u00e1s_(Coro)_-_01.jpg"}, "267": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda de la Oliva (Villaviciosa) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_la_Oliva_(Villaviciosa)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de la Oliva que se encuentra en la localidad asturiana de Villaviciosa, es un conjunto arquitect\u00f3nico perteneciente al estilo del rom\u00e1nico tard\u00edo. El templo data de 1270, por lo que tambi\u00e9n tiene algunos elementos del g\u00f3tico. Tambi\u00e9n se la conoce popularmente como Santa Mar\u00eda del Conceyu.", "image": "280px-Iglesia_de_Santa_Mar\u00eda_de_la_Oliva.jpg"}, "268": {"title": "Villaviciosa - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Villaviciosa", "descripcion": "Villaviciosa es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias (Espa\u00f1a), una parroquia de dicho concejo y una villa, capital del concejo, perteneciente a esta parroquia. El concejo limita al norte con el mar Cant\u00e1brico, al sur con los concejos de Sariego, Nava, Cabranes y Pilo\u00f1a, al oeste con los de Gij\u00f3n y Siero y al este con el de Colunga.", "image": "120px-Flag_of_Villaviciosa.png"}, "269": {"title": "Capilla de los M\u00e1rtires (Coro) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Capilla_de_los_M%C3%A1rtires_(Coro)", "descripcion": "La capilla de los M\u00e1rtires, ubicada en Coro, en el municipio de Villaviciosa (Asturias, Espa\u00f1a) est\u00e1 dedicada a los santos m\u00e1rtires Cosme y Dami\u00e1n, y est\u00e1 situada cerca de la a Iglesia de Santo Tom\u00e1s. Fue construida probablemente en la segunda mitad del siglo XIII. La capilla se salv\u00f3 en la Guerra Civil de ser quemada como su vecina la iglesia de Santo Tom\u00e1s (Coro) al estar anexa la escuela y temer los guerrilleros quemarla. Las tallas fueron sacadas de la iglesia siendo tiradas por los campos cercanos. Las reliquias fueron recuperadas por una vecina si bien se perdieron las reliquias que se guardaban en la mando de la virgen de las reliquias, una de las tallas de los m\u00e1rtires.", "image": "280px-Capilla_de_los_M\u00e1rtires_de_Coro_-_003.jpg"}, "270": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico Art\u00edstico de Tazones - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_Art%C3%ADstico_de_Tazones", "descripcion": "En el pueblo de Tazones , Principado de Asturias, los barrios de San Miguel y San Roque est\u00e1n declarados \"Conjunto Hist\u00f3rico Art\u00edstico\" desde el 17 de junio de 1991", "image": "300px-Tazones_Asturias.jpg"}, "274": {"title": "Iglesia de San Salvador (Fuentes) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Salvador_(Fuentes)", "descripcion": "La iglesia de San Salvador est\u00e1 situada en la localidad de Fuentes, en el concejo asturiano de Villaviciosa.", "image": "280px-Iglesia_de_San_Salvador_de_Fuentes_-_15.jpg"}, "275": {"title": "Santuario de la Virgen de Lug\u00e1s - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santuario_de_la_Virgen_de_Lug%C3%A1s", "descripcion": "El Santuario de la Virgen de Lug\u00e1s, tambi\u00e9n conocido como Nuestra Se\u00f1ora de Lug\u00e1s, es un templo cat\u00f3lico dependiente de la di\u00f3cesis de Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a), que es tambi\u00e9n sede de la parroquia de Santa Mar\u00eda de Lug\u00e1s.\nSe encuentra en la parroquia (civil) hom\u00f3nima del concejo de Villaviciosa, en las proximidades de la aldea de Cajide.", "image": "280px-Fachada_principal-2.JPG"}, "276": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda Magdalena (Villaviciosa) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_Magdalena_(Villaviciosa)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda Magdalena de los Pandos en el concejo de Villaviciosa (Asturias) es una iglesia rom\u00e1nica de comienzos del siglo XIII, que sufri\u00f3 a lo largo de los siglos diversos a\u00f1adidos, como el del p\u00f3rtico del XVIII, la sacrist\u00eda del XIX o la espada\u00f1a del XX.", "image": "280px-Ilesia_Santa_Maria_los_Pandos_(04).jpg"}, "280": {"title": "Iglesia de Santa Eulalia (La Lloraza) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Eulalia_(La_Lloraza)", "descripcion": "La iglesia de Santa Eulalia de la Lloraza es una iglesia de estilo rom\u00e1nico situada en la localidad de La Lloraza, en el concejo asturiano de Villaviciosa.", "image": "300px-Santa_Mar\u00eda_de_la_Lloraza_-_01.jpg"}, "291": {"title": "Palacio de Sorribas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Sorribas", "descripcion": "El palacio de Sorribas, o del Marqu\u00e9s del Real Transporte, es un inmueble del municipio espa\u00f1ol de Villaviciosa, en Asturias. Cuenta con el estatus de bien de inter\u00e9s cultural.", "image": "245px-Palaciu_de_Sorribas_(04).jpg"}, "318": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "78": {"title": "Museo Jovellanos - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Museo_Jovellanos", "descripcion": "El museo \u00abCasa Natal de Jovellanos\u00bb est\u00e1 situado en una casa palaciega en el barrio de Cimadevilla de Gij\u00f3n, en Asturias, Espa\u00f1a.", "image": "280px-Museo_Jovellanos.JPG"}, "79": {"title": "Palacio de Revillagigedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Revillagigedo", "descripcion": "El Palacio de Revillagigedo (o del Marqu\u00e9s de San Esteban de Natahoyo) es un palacio de la ciudad asturiana de Gij\u00f3n (Espa\u00f1a). Ubicado en el barrio de Cimadevilla, forma un \u00fanico conjunto con la colegiata de San Juan. Es una muestra notable de la arquitectura palaciega asturiana del siglo\u00a0XVIII. En 1974 fue declarado Bien de Inter\u00e9s Cultural.", "image": "273px-024_Plaza_del_Marqu\u00e9s_(Gij\u00f3n),_amb_el_Palacio_de_Revillagigedo_i_la_Fuente_de_Pelayo.jpg"}, "80": {"title": "Conjunto hist\u00f3rico art\u00edstico de Cimadevilla - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_hist%C3%B3rico_art%C3%ADstico_de_Cimadevilla", "descripcion": "El Conjunto hist\u00f3rico art\u00edstico de Cimadevilla se encuentra en el barrio de Cimadevilla, en la ciudad asturiana de Gij\u00f3n (Espa\u00f1a). Conforma un Bien de Inter\u00e9s Cultural que se corresponde con el origen de la villa, en torno al cerro de Santa Catalina.", "image": "220px-137_Restes_de_la_muralla_romana_(Cimavilla,_Gij\u00f3n),_al_fons_la_capella_de_Guadalupe.jpg"}, "81": {"title": "Campa Torres - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Campa_Torres", "descripcion": "La Campa Torres es una extensi\u00f3n de terreno que se encuentra en el cabo de Torres, pen\u00ednsula que se recuesta sobre el mar Cant\u00e1brico, al norte de Espa\u00f1a. Domina el puerto de El Musel y se ubica en Jove, en el distrito oeste del municipio de Gij\u00f3n (Asturias), a unos siete kil\u00f3metros de distancia del centro de la ciudad.", "image": "220px-Campa01.JPG"}, "82": {"title": "Palacio de los Jove Huergo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_los_Jove_Huergo", "descripcion": "El complejo de la Trinidad, formado por el palacio de los Jove Huergo y la capilla anexa sitos en el municipio de Gij\u00f3n (Asturias, Espa\u00f1a), fue construido en el siglo XVII[1]\u200b.", "image": "300px-Palacio_de_Jove_Huergo_y_Capilla_de_la_Trinidad.jpg"}, "83": {"title": "Plaza de toros de El Bibio - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Plaza_de_toros_de_El_Bibio", "descripcion": "La plaza de toros de El Bibio est\u00e1 situada en El Bibio, municipio de Gij\u00f3n, Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Tiene una capacidad de 15.000 espectadores.", "image": "273px-Plaza_de_Toros_de_El_Bibio_3.jpg"}, "84": {"title": "Real Instituto Jovellanos - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Real_Instituto_Jovellanos", "descripcion": "Real Instituto Jovellanos es la denominaci\u00f3n de uno de los m\u00e1s antiguos centros educativos de Espa\u00f1a. Fue creado en Gij\u00f3n por Gaspar Melchor de Jovellanos como uno de los proyectos ilustrados que realiz\u00f3 en el Principado de Asturias. La idea de crear un centro educativo que formase en miner\u00eda y marina surgi\u00f3 en medio de los proyectos vinculados a la explotaci\u00f3n de las minas que comenzaban a abrirse en los yacimientos de carb\u00f3n de la cuenca minera asturiana, junto a la construcci\u00f3n de una carretera que la uniera con el puerto de Gij\u00f3n (El Musel, cuya creaci\u00f3n tambi\u00e9n propon\u00eda).", "image": "280px-Real_Instituto_Jovellanos_3.jpg"}, "264": {"title": "Iglesia de San Juan (Camoca) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Juan_(Camoca)", "descripcion": "La Iglesia de San Juan ubicada en Camoca, municipio de Villaviciosa (Asturias, Espa\u00f1a) es un templo construido en la segunda mitad del siglo XIII. Su estructura es muy sencilla; presenta nave rectangular \u00fanica y cabecera cuadrada caracter\u00edstica del rom\u00e1nico rural de la zona de Villaviciosa.", "image": "280px-Iglesia_de_San_Juan_(Camoca)_-_09.jpg"}, "265": {"title": "Iglesia de Santa Cecilia (Care\u00f1es) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Cecilia_(Care%C3%B1es)", "descripcion": "La Iglesia de Santa Cecilia ubicada en  la parroquia de Care\u00f1es, en el concejo de Villaviciosa (Asturias, Espa\u00f1a) fue probablemente construida en el siglo XIII.", "image": "280px-Santa_Cecilia_de_Care\u00f1es_-_1.jpg"}, "279": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda de Sariegomuerto - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_Sariegomuerto", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Sariegomuerto est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Villaviciosa. Se trata de una iglesia del rom\u00e1nico tard\u00edo, finales del siglo XII o principios del XIII, que fue destruida por un incendio durante la guerra civil.[1]\u200b", "image": "250px-Santa_Mar\u00eda_de_Sariegomuerto.jpg"}, "300": {"title": "Universidad Laboral de Gij\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Universidad_Laboral_de_Gij%C3%B3n", "descripcion": "La Universidad Laboral de Gij\u00f3n se encuentra situada en el municipio de Gij\u00f3n (Asturias, Espa\u00f1a), concretamente en la parroquia de Cabue\u00f1es, a poco m\u00e1s de tres kil\u00f3metros del centro urbano. Construida entre 1946 y 1956, es la obra arquitect\u00f3nica m\u00e1s importante realizada en el siglo XX en Asturias. Es, con sus 270\u00a0000\u00a0m\u00b2, el edificio m\u00e1s grande de Espa\u00f1a.[1]\u200b", "image": "280px-Universidad_Laboral_gijon.jpg"}, "301": {"title": "Gij\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Gij%C3%B3n", "descripcion": "Gij\u00f3n (en asturiano Xix\u00f3n) es un concejo \u2014denominaci\u00f3n que reciben los municipios asturianos\u2014[5]\u200b y una ciudad espa\u00f1ola con la categor\u00eda hist\u00f3rica de villa.[6]\u200b Se sit\u00faa a orillas del mar Cant\u00e1brico, en el Principado de Asturias, comunidad aut\u00f3noma de la que es el municipio m\u00e1s poblado, con 268\u00a0896 habitantes en 2021.[7]\u200b Es la \u00fanica entidad singular de poblaci\u00f3n de la parroquia en el concejo.", "image": "120px-Bandera_gijon.svg.png"}, "302": {"title": "Biblioteca P\u00fablica del Estado (Gij\u00f3n) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Biblioteca_P%C3%BAblica_del_Estado_(Gij%C3%B3n)", "descripcion": "La Biblioteca P\u00fablica \"Jovellanos\" es la Biblioteca P\u00fablica del Estado en Gij\u00f3n cuya gesti\u00f3n fue transferida a la Comunidad Aut\u00f3noma del Principado de Asturias en 1986.[1]\u200b", "image": "250px-Biblioteca_P\u00fablica_Jovellanos.jpg"}, "303": {"title": "Museo Evaristo Valle - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Museo_Evaristo_Valle", "descripcion": "La Fundaci\u00f3n Museo Evaristo Valle es un museo dedicado a la trayectoria y obra del pintor gijon\u00e9s Evaristo Valle. Fundada en 1981, su art\u00edfice principal fue Mar\u00eda Rodr\u00edguez del Valle, sobrina del artista. El museo, inaugurado el 5 de marzo de 1983, acoge obras del pintor gijon\u00e9s, pero tambi\u00e9n ha organizado exposiciones temporales sobre otros artistas. Ha sido galardonado con la Medalla de Honor de la Real Academia de San Fernando en 1984 y con una Menci\u00f3n de Honor del Consejo de Europa a trav\u00e9s de su comit\u00e9 para el \u00abpremio del museo europeo del a\u00f1o\u00bb en 1985. Fue declarado bien de inter\u00e9s cultural el 24 de julio de 2015.[1]\u200b", "image": "280px-Jardines_del_Museo_Evaristo_Valle_-_panoramio.jpg"}, "180": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Narzana) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Narzana)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Narzana est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Sariego, en la localidad de Narzana.", "image": "280px-Santa_Mar\u00eda_de_Narzana_(31038531393).jpg"}, "181": {"title": "Iglesia de Santiago el Mayor (Sariego) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santiago_el_Mayor_(Sariego)", "descripcion": "La iglesia de Santiago el Mayor en el concejo de Sariego (Asturias, Espa\u00f1a) es un templo de origen prerrom\u00e1nico del siglo X. Su f\u00e1brica actual es muy posterior, posiblemente de los siglos XV y XVI.", "image": "273px-Iglesia_de_Santiago_el_Mayor_(Sariego).jpg"}, "185": {"title": "Iglesia de San Esteban (Aramil) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Esteban_(Aramil)", "descripcion": "La iglesia de San Esteban de Aramil,  de San Esteban de los Caballeros y de San Esteban de Tabladiello  es un templo cat\u00f3lico dependiente de la di\u00f3cesis de Oviedo (Asturias, Espa\u00f1a). Est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Siero, entre las localidades de Rebollada y Tras la Cuadra y en una zona llana bastante amplia. Est\u00e1 a unos seis kil\u00f3metros de Pola de Siero y a veintid\u00f3s de Oviedo por la carretera N-634. La desviaci\u00f3n a la derecha est\u00e1 indicada en ella, en sentido Santander, pasado Pola de Siero.", "image": "280px-San_Esteban_de_Aramil_(4896716975).jpg"}, "186": {"title": "Iglesia de San Mart\u00edn (Arg\u00fcelles) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Mart%C3%ADn_(Arg%C3%BCelles)", "descripcion": "La iglesia de San Mart\u00edn de Arg\u00fcelles  es un templo de origen prerrom\u00e1nico situado en la parroquia de Arg\u00fcelles, en el municipio asturiano de Siero (Espa\u00f1a).", "image": "280px-Arg\u00fcelles-1-vista_fachada_suroccidental.JPG"}, "187": {"title": "Palacio de la Torre de Celles - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_la_Torre_de_Celles", "descripcion": "El palacio de la Torre de Celles, tambi\u00e9n conocido como palacio de La Torre de La Lavandera, palacio de La Torre y palacio de Arg\u00fcelles-Celles, es una construcci\u00f3n palaciega barroca rural de Espa\u00f1a que se localiza en la parroquia asturiana de Celles en el del concejo de Siero.", "image": "273px-Palacio_de_Celles_(Celles,_Siero,_Asturias).jpg"}, "205": {"title": "Palacio de Meres - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Meres", "descripcion": "El palacio de Meres es un palacio rural espa\u00f1ol que se encuentra situado en Meres, en el concejo asturiano de Siero). El conjunto est\u00e1 formado por el palacio y una capilla anexa denominada capilla de Santa Ana al que se llega tras pasar un peque\u00f1o bosque de robles.", "image": "280px-Palacio_de_Meres_02.jpg"}, "259": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Arbazal) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Arbazal)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Arbazal es una iglesia rom\u00e1nica del siglo\u00a0XIII que se encuentra situada en el pueblo de Arbazal, en el concejo de Villaviciosa, en Asturias.", "image": "280px-Iglesia_de_Santa_Mar\u00eda_(Arbazal).jpg"}, "261": {"title": "Monasterio de Santa Mar\u00eda de Valdedi\u00f3s - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Monasterio_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_Valdedi%C3%B3s", "descripcion": "Santa Mar\u00eda de Valdedi\u00f3s es un monasterio situado en la parroquia de Puelles, concejo de Villaviciosa, Principado de Asturias (Espa\u00f1a), a 8\u00a0km de la capital del municipio. Los primeros monjes que habitaron este frondoso y verde valle asturiano lo bautizaron con el nombre de Valdedi\u00f3s, \u00abValle de Dios\u00bb.", "image": "280px-Monasterio_de_Santa_Mar\u00eda_de_Valdedi\u00f3s.JPG"}, "262": {"title": "San Salvador de Valdedi\u00f3s - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/San_Salvador_de_Valdedi%C3%B3s", "descripcion": "La iglesia de San Salvador de Valdedi\u00f3s, conocida popularmente como \u00abel Convent\u00edn\u00bb,[1]\u200b se alza en el valle de Valdedi\u00f3s, en el t\u00e9rmino municipal de Villaviciosa (Asturias), junto al Monasterio de Santa Mar\u00eda de Valdedi\u00f3s. Es un monumento representativo de la arquitectura asturiana posramirense que anuncia ya el estilo rom\u00e1nico.", "image": "270px-San_Salvador_de_Valdedi\u00f3s.JPG"}, "277": {"title": "Iglesia de San Andr\u00e9s (Valdeb\u00e1rzana) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Andr%C3%A9s_(Valdeb%C3%A1rzana)", "descripcion": "La iglesia de San Andr\u00e9s est\u00e1 situada en Valdeb\u00e1rzana, en el concejo asturiano de Villaviciosa.", "image": "280px-Iglesia_de_San_Andr\u00e9s_(Valdeb\u00e1rzana)_-_01.jpg"}, "290": {"title": "Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Asturias", "descripcion": "El Principado de Asturias (en asturiano, Princip\u00e1u d'Asturies; en eonaviego, Principao d'Asturias) es una comunidad aut\u00f3noma uniprovincial de Espa\u00f1a, con una poblaci\u00f3n de 1 028 244\u00a0habitantes (INE 2018).[6]\u200b Ba\u00f1ada al norte por las aguas del mar Cant\u00e1brico, limita al oeste con la provincia de Lugo (Galicia), al sur con la provincia de Le\u00f3n (Castilla y Le\u00f3n) y al este con Cantabria. Recibe el nombre de Principado por razones hist\u00f3ricas, al ostentar el heredero de la corona de Castilla y, por extensi\u00f3n, de la corona de Espa\u00f1a el t\u00edtulo nobiliario de pr\u00edncipe de Asturias, establecido por Juan I de Castilla en el a\u00f1o 1388. Oviedo es, seg\u00fan el estatuto de autonom\u00eda, sede de las instituciones del Principado de Asturias; la ciudad m\u00e1s poblada de la comunidad es Gij\u00f3n.", "image": "100px-Flag_of_Asturias.svg.png"}, "315": {"title": "Siero - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Siero", "descripcion": "Siero es un concejo del Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Se encuentra ubicado en la zona centro de la regi\u00f3n y limita al norte con Gij\u00f3n, al este con Villaviciosa, Sariego, Nava, y Bimenes, al sur con los concejos de Langreo y San Mart\u00edn del Rey Aurelio, y por el oeste con Oviedo y Llanera. En el centro del municipio y a modo de enclave ya que est\u00e1 totalmente rodeado por el concejo de Siero, se encuentra el de Nore\u00f1a. Su extensi\u00f3n total es de 211,23\u00a0km\u00b2 y disfruta de una privilegiada ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica en Asturias plenamente insertado en el \u00c1rea Central de Asturias.", "image": "120px-Siero_flag.svg.png"}, "316": {"title": "Marquesado de Campo Sagrado - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Marquesado_de_Campo_Sagrado", "descripcion": "El marquesado de Campo Sagrado es un t\u00edtulo nobiliario espa\u00f1ol, de Castilla. Fue creado por el rey Felipe IV, con el vizcondado previo de las Quintanas y mediante Real Despacho del 23 de mayo de 1661,[1]\u200b en favor de Gutierre Bernaldo de Quir\u00f3s de las Alas y Carre\u00f1o, se\u00f1or de Villoria, de Valdevi\u00f1ayo y de Torrest\u00edo, alguacil mayor de Oviedo y alf\u00e9rez mayor de Avil\u00e9s, poseedor de varios mayorazgos y palacios en Asturias, corregidor de Burgos y de Madrid.", "image": "120px-Heraldic_Crown_of_Spanish_Marqueses_(Variant_1).svg.png"}, "271": {"title": "Iglesia de Santa Eulalia (Selorio) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Eulalia_(Selorio)", "descripcion": "La iglesia de Santa Eulalia est\u00e1 situada en la localidad de Selorio, en el concejo asturiano de Villaviciosa. Est\u00e1 dedicada a Santa Eulalia de M\u00e9rida, patrona de Asturias.[1]\u200b", "image": "280px-Iglesia_de_Santa_Eulalia_(Selorio)_01.JPG"}, "272": {"title": "Iglesia de San Salvador (Priesca) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Salvador_(Priesca)", "descripcion": "La iglesia de San Salvador se encuentra en la localidad de Priesca, al noreste del concejo de Villaviciosa (Principado de Asturias, Espa\u00f1a). Constituye uno de los ejemplares de la arquitectura prerrom\u00e1nica asturiana algo tard\u00eda. Fue declarada Monumento Nacional el 5 de febrero de 1913.", "image": "270px-San_Salvador_de_Priesca.jpg"}, "273": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Sebrayo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Sebrayo)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Sebrayo, en el concejo de Villaviciosa (Asturias, Espa\u00f1a) es un templo rom\u00e1nico de la segunda mitad del siglo XIII.", "image": "280px-Sebrayo_01_iglesia_Santa_Maria_by-dpc.jpg"}, "278": {"title": "Iglesia de San Emeterio (Sietes) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Emeterio_(Sietes)", "descripcion": "La iglesia de San Emeterio ubicada en Sietes, concejo de Villaviciosa (Asturias, Espa\u00f1a), constituye uno de los pocos ejemplos de arquitectura renacentista en Asturias. Fue construida a mediados del siglo XVI, seg\u00fan consta en la inscripci\u00f3n fundacional de la portada principal: \"Esta Iglesia mand\u00f3 hacer el vachiller Fernando Su\u00e1rez / a\u00f1o de 1555\".", "image": "280px-Iglesia_de_San_Emeterio_(Sietes)_-_21b.jpg"}, "166": {"title": "Cueva de Tito Bustillo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cueva_de_Tito_Bustillo", "descripcion": "La cueva de Tito Bustillo (o El Pozu'l Ramu en asturiano)[2]\u200b es una cueva con pinturas prehist\u00f3ricas desde el 33.000 hasta el 10.000 a. C. Situada en Ribadesella, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a).", "image": "273px-Tito_Bustillo_entrada.JPG"}, "168": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda de Junco - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_Junco", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Junco est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Ribadesella.", "image": "300px-Santa_Mar\u00eda_de_Junco_-_03.jpg"}, "232": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico de Ribadesella - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_de_Ribadesella", "descripcion": "El conjunto hist\u00f3rico de Ribadesella est\u00e1 situado en Asturias.", "image": "300px-Ribadesella_-_Palacio_Prieto-Cutre.jpg"}, "167": {"title": "Ribadesella - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Ribadesella", "descripcion": "Ribadesella (en asturiano Ribeseya) es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, Espa\u00f1a. Limita al norte con el mar Cant\u00e1brico, al este con Llanes, al sur con Cangas de On\u00eds y Parres y al oeste con Caravia. Fundada por Alfonso X el Sabio. Fue uno de los principales puertos asturianos del siglo XIX. Cuenta con una poblaci\u00f3n de 5688 habitantes seg\u00fan el padr\u00f3n a 1 de enero de 2020.[1]\u200b", "image": "120px-Bandera_de_Ribadesella.svg.png"}, "54": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "70": {"title": "Iglesia de Santiago (Gobiendes) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santiago_(Gobiendes)", "descripcion": "La iglesia de Santiago de Gobiendes (o Goviendes, como aparece en numerosas fuentes)[1]\u200b es un templo cat\u00f3lico localizado en la parroquia de Gobiendes, en el concejo de Colunga (Principado de Asturias, Espa\u00f1a). Fue declarada Monumento Hist\u00f3rico-Art\u00edstico por aprobaci\u00f3n del decreto de 3 de junio de 1931 por parte del Gobierno Provisional de la Segunda Rep\u00fablica.[2]\u200b La iglesia fue concebida en el \u00faltimo cuarto del siglo IX[3]\u200b como un templo de estilo prerrom\u00e1nico asturiano, aunque ha sufrido importantes reformas en \u00e9pocas posteriores.", "image": "270px-Iglesia_de_Santiago_(Gobiendes).jpg"}, "71": {"title": "Palacio de Gobiendes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Gobiendes", "descripcion": "El palacio de Gobiendes (o Goviendes, como aparece citado en numerosas fuentes)[1]\u200b) est\u00e1 situado en el concejo asturiano de Colunga, en la parroquia de Gobiendes.", "image": "350px-Palacio_de_Gobiendes.jpg"}, "72": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda de Sabada - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_Sabada", "descripcion": "La iglesia parroquial de Santa Mar\u00eda de Sabada est\u00e1 situada en Lastres, en el concejo asturiano de Colunga.", "image": "280px-Iglesia_de_Santa_Mar\u00eda_de_Sabada.jpg"}, "73": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico Art\u00edstico de Lastres - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_Art%C3%ADstico_de_Lastres", "descripcion": "Lastres es una villa marinera perteneciente al concejo asturiano de Colunga.", "image": "350px-Lastres0270.jpg"}, "88": {"title": "Villanueva (Grado) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Villanueva_(Grado)", "descripcion": "Villanueva es un pueblo perteneciente a la parroquia de Pereda, en el concejo de Grado (Principado de Asturias). Celebra sus fiestas el d\u00eda 15 de agosto, cobrando cierta importancia en los \u00faltimos a\u00f1os gracias a la labor de la asociaci\u00f3n de vecinos del pueblo. Su poblaci\u00f3n actual es de 28 vecinos, dividida en dos barrios, separados por el r\u00edo Cubia. El puente que conectaba los barrios y la capilla del pueblo, que se encontraba en estado ruinoso, fue sustituido en diciembre de 2017 por el Ayuntamiento de Grado, permitiendo la nueva estructura el paso de veh\u00edculos de emergencias como camiones de bomberos o UVIs m\u00f3viles, que antes no pod\u00edan acceder a partes de la localidad.", "image": "250px-Torre_de_Villanueva.jpg"}, "157": {"title": "Bandujo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Bandujo", "descripcion": "Bandujo (Banduxu en asturiano y oficialmente)[2]\u200b es una parroquia del concejo asturiano de Proaza, Espa\u00f1a. En ella habitan 43 personas, repartidas en 66 viviendas. Ocupa una extensi\u00f3n de 10,78 km\u00b2 y se encuentra a una distancia de 11 km de Proaza, la capital del concejo. Consta de los siguientes barrios principales: La Molina, el Palacio, Entelaiglesia, la Reguera, el Campal y el Toral.[3]\u200b", "image": "250px-Banduxu.JPG"}, "158": {"title": "Torre de Proaza - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Torre_de_Proaza", "descripcion": "La Torre de Proaza est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Proaza.", "image": "220px-Torre-Proaza-1.jpg"}, "190": {"title": "Abrigo de Fresnedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Abrigo_de_Fresnedo", "descripcion": "Los abrigos rupestres de Fresnedo est\u00e1n situados en las cercan\u00edas de la localidad espa\u00f1ola de Fresnedo, en el concejo asturiano de Teverga, en las laderas de Pe\u00f1a Sobia.", "image": "220px-Rupestres_de_Fresnedo.JPG"}, "191": {"title": "Abrigo de Fresnedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Abrigo_de_Fresnedo", "descripcion": "Los abrigos rupestres de Fresnedo est\u00e1n situados en las cercan\u00edas de la localidad espa\u00f1ola de Fresnedo, en el concejo asturiano de Teverga, en las laderas de Pe\u00f1a Sobia.", "image": "220px-Rupestres_de_Fresnedo.JPG"}, "194": {"title": "Abrigo de Fresnedo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Abrigo_de_Fresnedo", "descripcion": "Los abrigos rupestres de Fresnedo est\u00e1n situados en las cercan\u00edas de la localidad espa\u00f1ola de Fresnedo, en el concejo asturiano de Teverga, en las laderas de Pe\u00f1a Sobia.", "image": "220px-Rupestres_de_Fresnedo.JPG"}, "195": {"title": "Fresnedo (Teverga) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Fresnedo_(Teverga)", "descripcion": "Fresnedo de Teverga (en asturiano y oficialmente Fresn\u00e9u)[1]\u200b es un peque\u00f1o pueblo del municipio de Teverga, al sur del Principado de Asturias, a los pies de la cordillera Cant\u00e1brica. Entre sus lugares de inter\u00e9s destacan la cueva de la Huerta, la segunda en extensi\u00f3n del Principado, los Abrigos y Pinturas Rupestres de la Edad de Bronce y el comienzo de la Edad de Hierro y la casa de los \u00c1lvarez-Prida, un perfecto ejemplo de arquitectura nobiliaria del municipio.", "image": "200px-Casa_de_los_\u00c1lvarez-Prida.JPG"}, "196": {"title": "Colegiata de San Pedro de Teverga - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Colegiata_de_San_Pedro_de_Teverga", "descripcion": "Para ver otras colegiatas bajo la misma advocaci\u00f3n, v\u00e9ase Colegiata de San Pedro.", "image": "280px-San_Pedro_de_Teverga_1.jpg"}, "310": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "48": {"title": "Iglesia de Santa Eulalia (Abamia) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Eulalia_(Abamia)", "descripcion": "La iglesia de Santa Eulalia situada en la localidad de Abamia, en el concejo de Cangas de On\u00eds, (Principado de Asturias, Espa\u00f1a) data del siglo XII, si bien se tiene constancia de un templo del siglo VIII.", "image": "280px-Santa_Eulalia_de_Abamia_-_09.jpg"}, "52": {"title": "Cangas de On\u00eds - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cangas_de_On%C3%ADs", "descripcion": "Cangas de On\u00eds (en asturiano Cangues d'On\u00eds) es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, Espa\u00f1a; una parroquia de dicho concejo; capital del concejo; y uno de los 18 partidos judiciales de Asturias.", "image": "120px-Cangas_de_on\u00eds.png"}, "53": {"title": "Capilla de Santo Medero (Isongo) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Capilla_de_Santo_Medero_(Isongo)", "descripcion": "La capilla de Santo Medero es una peque\u00f1a capilla rural espa\u00f1ola situada en la localidad de Isongo en el concejo asturiano de Cangas de On\u00eds.", "image": "350px-Capilla_de_Santo_Medero_(Isongo)_-_04.jpg"}, "55": {"title": "Mestas de Con - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Mestas_de_Con", "descripcion": "Mestas de Con[1]\u200b es una parroquia y lugar del concejo de Cangas de On\u00eds[2]\u200b en el Principado de Asturias.", "image": "250px-San_Pedro_de_Con,_Mestas_de_Con,_Cangas_de_On\u00eds,_Asturias.jpg"}, "56": {"title": "Capilla de Santa Eugenia (Sobrecueva) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Capilla_de_Santa_Eugenia_(Sobrecueva)", "descripcion": "La capilla de Santa Eugenia es una peque\u00f1a capilla o ermita rural espa\u00f1ola edificada en el siglo XVIII situada en Sobrecueva, Abamia en el concejo asturiano de Cangas de On\u00eds.", "image": "350px-Capilla_de_Santa_Eugenia_de_Sobrecueva_-_03.jpg"}, "207": {"title": "On\u00eds - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/On%C3%ADs", "descripcion": "On\u00eds es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, en Espa\u00f1a. Limita al norte con el Concejo de Llanes, al sur con la provincia de Le\u00f3n, al este con el Concejo de Cabrales y al oeste con el Concejo de Cangas de On\u00eds.", "image": "59px-Escudo_de_On\u00eds.gif"}, "226": {"title": "Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Asturias", "descripcion": "El Principado de Asturias (en asturiano, Princip\u00e1u d'Asturies; en eonaviego, Principao d'Asturias) es una comunidad aut\u00f3noma uniprovincial de Espa\u00f1a, con una poblaci\u00f3n de 1 028 244\u00a0habitantes (INE 2018).[6]\u200b Ba\u00f1ada al norte por las aguas del mar Cant\u00e1brico, limita al oeste con la provincia de Lugo (Galicia), al sur con la provincia de Le\u00f3n (Castilla y Le\u00f3n) y al este con Cantabria. Recibe el nombre de Principado por razones hist\u00f3ricas, al ostentar el heredero de la corona de Castilla y, por extensi\u00f3n, de la corona de Espa\u00f1a el t\u00edtulo nobiliario de pr\u00edncipe de Asturias, establecido por Juan I de Castilla en el a\u00f1o 1388. Oviedo es, seg\u00fan el estatuto de autonom\u00eda, sede de las instituciones del Principado de Asturias; la ciudad m\u00e1s poblada de la comunidad es Gij\u00f3n.", "image": "100px-Flag_of_Asturias.svg.png"}, "281": {"title": "Bas\u00edlica del Sagrado Coraz\u00f3n (Gij\u00f3n) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Bas%C3%ADlica_del_Sagrado_Coraz%C3%B3n_(Gij%C3%B3n)", "descripcion": "La Bas\u00edlica del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas en un templo de la ciudad asturiana de Gij\u00f3n (Espa\u00f1a) conocida popularmente como La Iglesiona y situada frente al Real Instituto Jovellanos. Fue construida en 1918 bajo estilo neg\u00f3tico y modernista, y fue utilizada como prisi\u00f3n durante la Guerra Civil espa\u00f1ola[cita\u00a0requerida].", "image": "245px-Sagrado_Corazon_-_panoramio.jpg"}, "19": {"title": "Belmonte de Miranda - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Belmonte_de_Miranda", "descripcion": "Belmonte de Miranda (en asturiano Balmonte)[1]\u200b es un concejo espa\u00f1ol de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias. Limita al norte con Salas, al este con Grado, al sur con Somiedo y Teverga y al oeste con Tineo. La capital de este concejo es Belmonte. Cuenta con una poblaci\u00f3n de 1437 habitantes (INE, 2020).", "image": "120px-Bandera_de_Belmonte_de_Miranda.gif"}, "169": {"title": "Monasterio de San Salvador (Cornellana) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Monasterio_de_San_Salvador_(Cornellana)", "descripcion": "El monasterio de San Salvador est\u00e1 situado en la localidad asturiana de Cornellana en el concejo de Salas. Est\u00e1 catalogado como Monumento Nacional desde 1931.[1]\u200b", "image": "270px-MonasterioCornellana_Asturias.JPG"}, "171": {"title": "Monasterio de San Mart\u00edn de Salas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Monasterio_de_San_Mart%C3%ADn_de_Salas", "descripcion": "El antiguo monasterio de San Mart\u00edn de Salas se encuentra en el concejo asturiano de Salas. Se sabe la existencia de un monasterio anterior en la zona datado en el siglo IX.[1]\u200b Hoy en d\u00eda existen doce piezas que se conservan en la torre del castillo de los Vald\u00e9s-Salas. Las piezas existentes son siete inscripciones y cinco ventanas.", "image": "280px-Iglesia_de_San_Mart\u00edn_de_Salas.jpg"}, "173": {"title": "Salas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Salas", "descripcion": "Salas es un concejo del Principado de Asturias, situado en el centro-occidente de la regi\u00f3n; tal y como rezan las gu\u00edas tur\u00edsticas, Salas es \"la Puerta del Occidente\" de Asturias. Limita al norte con Vald\u00e9s, Cudillero y Pravia, al sur con Belmonte de Miranda, al este con Pravia, Candamo y Grado y al oeste con Tineo y de nuevo con Vald\u00e9s.", "image": "120px-Bandera_de_Salas.png"}, "174": {"title": "Colegiata de Santa Mar\u00eda la Mayor (Salas) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Colegiata_de_Santa_Mar%C3%ADa_la_Mayor_(Salas)", "descripcion": "La colegiata de Santa Mar\u00eda la Mayor es un templo cristiano situado en la localidad de Salas, en el concejo asturiano del mismo nombre.", "image": "300px-Iglesia_de_San_Mart\u00edn_de_Salas.jpg"}, "175": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico de la Villa de Salas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_de_la_Villa_de_Salas", "descripcion": "El conjunto hist\u00f3rico de la villa de Salas es un conjunto formado por 173 edificios[1]\u200b en la localidad de Salas en el concejo asturiano del mismo nombre", "image": "300px-Torresalas.jpg"}, "313": {"title": "Campo de iglesia de San Pablo de Arangas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Campo_de_iglesia_de_San_Pablo_de_Arangas", "descripcion": "El Campo de iglesia de San Pablo de Arangas, situado en el lugar de Arangas, perteneciente a la parroquia de Las Arenas, en el municipio asturiano de Cabrales, es una unidad formada por la iglesia parroquial y un tejo, elementos entre los que existe una vinculaci\u00f3n cultural e hist\u00f3rica, que justifican su calificaci\u00f3n como Bien de Inter\u00e9s Cultural.", "image": "220px-San_Pablo_d\u2019Arangas_(08).jpg"}, "172": {"title": "Palacio de Vald\u00e9s Salas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Vald%C3%A9s_Salas", "descripcion": "El Palacio de Vald\u00e9s Salas est\u00e1 situado en la localidad de Salas, en el concejo asturiano del mismo nombre.", "image": "300px-Torresalas.jpg"}, "18": {"title": "Palacio del Cardenal Cienfuegos - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_del_Cardenal_Cienfuegos", "descripcion": "El Palacio del Cardenal Cienfuegos, sito en Ag\u00fcerina, concejo de Belmonte de Miranda (Asturias), es una t\u00edpica construcci\u00f3n nobiliaria de mediados de siglo XVII, que dispone que re\u00fane todas las caracter\u00edsticas constructivas propias de las casas nobles de la \u00e9poca.", "image": "220px-Casa_Palacio_del_Cardenal_Cienfuegos.jpg"}, "197": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Villanueva) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Villanueva)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Villanueva est\u00e1 situada en la localidad de Villanueva en el concejo asturiano de Teverga (Espa\u00f1a).", "image": "280px-Iglesia_de_Santa_Mar\u00eda_(Villanueva)_010.jpg"}, "67": {"title": "Palacio de las cuatro torres de Donleb\u00fan - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_las_cuatro_torres_de_Donleb%C3%BAn", "descripcion": "El palacio de las torres de Donleb\u00fan o palacio de las torres de Don Leb\u00fan, es un palacio situado en las cercan\u00eda de Barres, en el concejo asturiano de Castropol.", "image": "250px-Palacio_de_las_Torres_de_Donleb\u00fan_006_1.jpg"}, "68": {"title": "Palacio de los Pardo de Donleb\u00fan - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_los_Pardo_de_Donleb%C3%BAn", "descripcion": "El palacio de los Pardo Donleb\u00fan es un palacio urbano espa\u00f1ol situado en la localidad asturiana de Figueras, concejo asturiano de Castropol.", "image": "245px-Figueras_(RPS_25-07-2020)_Palacio_de_los_Pardo_Donleb\u00fan.png"}, "148": {"title": "Palacio de Lienes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Lienes", "descripcion": "El palacio de Lienes, situado en Armental, en el concejo de Navia (Asturias, Espa\u00f1a) es una construcci\u00f3n palacial originaria del siglo XVI, que ha sido modificada en varias ocasiones.", "image": "250px-Palacio_de_Lienes.jpg"}, "149": {"title": "Puerto de Vega - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Puerto_de_Vega", "descripcion": "Puerto de Vega (Veiga en Asturiano y gallego eonaviego) es una parroquia y localidad espa\u00f1ola perteneciente al concejo asturiano de Navia. Conocida coloquialmente como \u00abVega\u00bb o por su nombre en asturiano Veiga.", "image": "250px-Puerto_de_Vega_01_by-dpc.jpg"}, "150": {"title": "Palacio de Camposorio - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Camposorio", "descripcion": "El palacio de Camposorio en Pi\u00f1era, concejo de Navia (Asturias) es un conjunto edificado del siglo XVIII a medio camino entre el palacio y la casona popular de uso agropecuario. Consta del edificio principal, corralas delanteras, h\u00f3rreo, panera, cuadras, edificaciones de servicios y huerta trasera.", "image": "350px-Palacio_de_Camposorio.jpg"}, "189": {"title": "Palacio de Campos - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Campos", "descripcion": "El palacio de Campos, o del Marqu\u00e9s de Santa Mar\u00eda del Villar, o de los Magdalena, se encuentra en el paraje de Outeiro y barrio de San Pedro de la Caleya, perteneciente a la parroquia de Santa Mar\u00eda de Campos y Salave del concejo asturiano de Tapia de Casariego. Es un ejemplo de las construcciones se\u00f1oriales de la zona occidental de Asturias.", "image": "280px-Palacio_de_Campos_001.jpg"}, "209": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico de la Villa de Castropol - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_de_la_Villa_de_Castropol", "descripcion": "La villa de Castropol est\u00e1 situada en el concejo asturiano del mismo nombre, y en el a\u00f1o 2004 fue declarada oficialmente Conjunto Hist\u00f3rico.", "image": "Monumento_FV.JPG"}, "222": {"title": "Casa de los Marqueses de Gamoneda - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casa_de_los_Marqueses_de_Gamoneda", "descripcion": "La Casa o Palacio de los marqueses de Gamoneda es una cl\u00e1sica construcci\u00f3n se\u00f1orial urbana del siglo XVIII, perteneciente a la familia de los Gamoneda. Est\u00e1 situada en la ciudad espa\u00f1ola de Luarca, en el municipio asturiano de Vald\u00e9s. Fue declarada Bien de inter\u00e9s cultural. Actualmente se utiliza como Oficina de Turismo. La casa fue propiedad de Juan Antonio P\u00e9rez Gamoneda y Casco Villademoros, primer marqu\u00e9s de Gamoneda, t\u00edtulo concedido en 1765 por Carlos III de Espa\u00f1a a quien fue su secretario.", "image": "273px-Luarca_-_Casa_de_los_Marqueses_de_Gamoneda_(Hoy_Oficina_de_Turismo).jpg"}, "223": {"title": "Palacio del Marqu\u00e9s de Ferrera (Luarca) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_del_Marqu%C3%A9s_de_Ferrera_(Luarca)", "descripcion": "El palacio de la Moral, o de los Navia Arango, o del Marqu\u00e9s de Ferrera,  es un conjunto palacial formado por dos alas unidas mediante un arco bay\u00f3n que se encuentra situado en plena villa de Luarca, capital del concejo asturiano de Vald\u00e9s (Espa\u00f1a). Es un conjunto de tres edificaciones de los siglos XVI y XVIII, unidas por diversos pasajes. Consta de dos cuerpos en forma de ele y una capilla. Actualmente es utilizado como Biblioteca y Casa de Cultura.", "image": "273px-Luarca_-_Palacio_del_Marqu\u00e9s_de_Ferrera_(Hoy_Casa_de_Cultura).jpg"}, "284": {"title": "Antiguo concejo de Castropol - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Antiguo_concejo_de_Castropol", "descripcion": "Tierras del Eo-Navia, Tierra del Navia-Eo, Entrambasaguas, Honor de Suar\u00f3n y Grandas o antiguo concejo de Castropol,[1]\u200b es el nombre con el que fueron conocidos hist\u00f3ricamente los diecis\u00e9is concejos del occidente asturiano situados entre los r\u00edos Eo y Navia. Tras la desamortizaci\u00f3n de la autoridad del obispo, ocurrida en la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XVI, pasaron a formar parte del partido de Episcopal\u00eda, sexto de los siete partidos en que estaba constituida la Junta General del Principado. En el seno de la junta General los concejos del occidente participaban bajo una \u00fanica representaci\u00f3n y ostentaban de ordinario la defensa de los intereses del partido de la Episcopal\u00eda frente a los concejos de realengo.[2]\u200b Los representantes de Castropol se sientan inmediatamente a la izquierda de la presidencia, ocupando el primer lugar inmediato a ella, despu\u00e9s de los concejos de realengo.[3]\u200b", "image": "300px-Castropol_(RPS_22-07-2020)_visto_desde_Ribadeo.png"}, "289": {"title": "Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Asturias", "descripcion": "El Principado de Asturias (en asturiano, Princip\u00e1u d'Asturies; en eonaviego, Principao d'Asturias) es una comunidad aut\u00f3noma uniprovincial de Espa\u00f1a, con una poblaci\u00f3n de 1 028 244\u00a0habitantes (INE 2018).[6]\u200b Ba\u00f1ada al norte por las aguas del mar Cant\u00e1brico, limita al oeste con la provincia de Lugo (Galicia), al sur con la provincia de Le\u00f3n (Castilla y Le\u00f3n) y al este con Cantabria. Recibe el nombre de Principado por razones hist\u00f3ricas, al ostentar el heredero de la corona de Castilla y, por extensi\u00f3n, de la corona de Espa\u00f1a el t\u00edtulo nobiliario de pr\u00edncipe de Asturias, establecido por Juan I de Castilla en el a\u00f1o 1388. Oviedo es, seg\u00fan el estatuto de autonom\u00eda, sede de las instituciones del Principado de Asturias; la ciudad m\u00e1s poblada de la comunidad es Gij\u00f3n.", "image": "100px-Flag_of_Asturias.svg.png"}, "294": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "299": {"title": "Coa\u00f1a - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Coa%C3%B1a", "descripcion": "Coa\u00f1a (en eonaviego Cua\u00f1a)[2]\u200b es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, Espa\u00f1a.", "image": "62px-Escudo_de_Coa\u00f1a.svg.png"}, "215": {"title": "Torre de Villademoros - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Torre_de_Villademoros", "descripcion": "La torre de Villademoros es una torre construida en la Baja Edad Media, probablemente en el S. X, u XI. Est\u00e1 situada en Vald\u00e9s, Principado de Asturias, y fue propiedad de los Villademoros; familia asturiana de antigua prosapia, descendientes del rey Don Pelayo. Est\u00e1 ubicada en uno de los extremos de la hacienda que era de los Villademoros.", "image": "256px-Torre_de_Villademoros.jpg"}, "74": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda (Soto de Lui\u00f1a) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_(Soto_de_Lui%C3%B1a)", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Soto de Lui\u00f1a, es una construcci\u00f3n que data del siglo XVIII ubicada en el concejo de Cudillero, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Junto con la Casa Rectoral, forma un antiguo hospital de peregrinos vinculado al camino de Santiago.", "image": "280px-Iglesia_de_Santa_Mar\u00eda_(Soto_de_Lui\u00f1a)_023.jpg"}, "75": {"title": "Soto de Lui\u00f1a - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Soto_de_Lui%C3%B1a", "descripcion": "Soto de Lui\u00f1a (Soutu Llui\u00f1a en asturiano)[1]\u200b es una parroquia del concejo de Cudillero, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Alberga una poblaci\u00f3n de 477 habitantes (INE 2009)[2]\u200b en 413 viviendas. Ocupa una extensi\u00f3n de 11,05 km\u00b2.", "image": "250px-Soto_de_Lui\u00f1a_(Cudillero,_Asturias).jpg"}, "210": {"title": "Iglesia de San Mart\u00edn de Lui\u00f1a - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Mart%C3%ADn_de_Lui%C3%B1a", "descripcion": "La iglesia de San Mart\u00edn de Lui\u00f1a se localiza en el lugar de Escalada, barrio de la parroquia de San Mart\u00edn de Lui\u00f1a y concejo de Cudillero (Asturias, Espa\u00f1a). El acceso a Escalada se realiza a trav\u00e9s de la carretera N-632 (carretera de Ribadesella a Canero) y la comarcal AS-222 (carretera de San Mart\u00edn de Lui\u00f1a a Brieves), que atraviesa el lugar de Escalada. El templo parroquial corona la cima de la loma en que tiene su asiento el caser\u00edo de Escalada, que se dispone en torno a la iglesia.", "image": "270px-Iglesia_de_San_Mart\u00edn_de_Lui\u00f1a_013.jpg"}, "14": {"title": "Pola de Allande - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Pola_de_Allande", "descripcion": "Pola de Allande (La Puela en asturiano) es una parroquia del concejo asturiano de Allande, en Espa\u00f1a, y una villa de dicha parroquia. La villa de Pola de Allande es la capital del concejo.", "image": "250px-PA120077-Pola_de_Allande.jpg"}, "176": {"title": "Palacio de Mon - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Mon", "descripcion": "El palacio de Mon situado en la capital del concejo de San Mart\u00edn de Oscos (Asturias) es un conjunto palaciego del siglo XVIII, adscribible al estilo barroco asturiano de influencia gallega, aunque los or\u00edgenes del palacio pueden remontarse a los siglos XVI o XVII, cuando se construye la torre emplazada en el sureste del conjunto.", "image": "280px-Fachada_Palacio_Mon.JPG"}, "177": {"title": "Santa Eulalia de Oscos - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Santa_Eulalia_de_Oscos", "descripcion": "Santa Eulalia de Oscos (en eonaviego Santalla d'Ozcos)[1]\u200b[2]\u200b es un concejo asturiano (Espa\u00f1a), la \u00fanica parroquia de dicho concejo y una villa de dicha parroquia. La villa hom\u00f3nima es la capital del concejo.\nEs uno de los municipios en los que se habla eonaviego (o gallego-asturiano).", "image": "120px-Flag_santaeulaliadeoscos.svg.png"}, "292": {"title": "Eonaviego - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Eonaviego", "descripcion": "El eonaviego,[1]\u200b gallego-asturiano, gallego de Asturias, gallego eonaviego o fala del occidente de Asturias, o Asturiano Occidental es una variedad ling\u00fc\u00edstica de las lenguas romances y dentro de estas del subgrupo galaico-portugu\u00e9s, cuyo dominio territorial se extiende, como su nombre indica, por la comarca asturiana comprendida entre los r\u00edos Eo y Navia, si bien su \u00e1rea de influencia seg\u00fan algunos fil\u00f3logos abarcar\u00eda tambi\u00e9n zonas pertenecientes administrativamente a Galicia, como es el caso del municipio lucense de Negueira de Mu\u00f1iz.[2]\u200b Este territorio se conoce como Tierras del Eo-Navia, que no coincide con la actual demarcaci\u00f3n administrativa del mismo nombre. Est\u00e1 reconocido como idioma oficial en el concejo de Vegadeo (A Veiga en eonaviego).", "image": "20px-Flag_of_Asturias.svg.png"}, "1": {"title": "Casa de la Torre (San Emiliano) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casa_de_la_Torre_(San_Emiliano)", "descripcion": "La casa de la Torre constituye un elemento arquitect\u00f3nico que se inserta adecuadamente en el pueblo de San Emiliano, concejo de Allande (Asturias, Espa\u00f1a).", "image": "273px-Santo_Emiliano_(Allande)_(02).jpg"}, "2": {"title": "San Mart\u00edn del Valledor - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/San_Mart%C3%ADn_del_Valledor", "descripcion": "San Mart\u00edn del Valledor (Samart\u00edn en asturiano) es una aldea, una parroquia y una parroquia rural del concejo asturiano de Allande, en Espa\u00f1a.", "image": "20px-Flag_of_Spain.svg.png"}, "15": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda de Cel\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_Cel%C3%B3n", "descripcion": "La Iglesia de Santa Mar\u00eda de Cel\u00f3n est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Allande, en Cel\u00f3n.", "image": "273px-Iglesia_de_Santa_Mar\u00eda_de_Cel\u00f3n_017.jpg"}, "58": {"title": "Cangas del Narcea - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cangas_del_Narcea", "descripcion": "Cangas del Narcea es el concejo de mayor superficie de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias y uno de los mayores de Espa\u00f1a. Est\u00e1 situado al suroeste del Principado, en el coraz\u00f3n de la denominada Puerta de Asturias. Su capital es Cangas del Narcea, que es atravesada por el r\u00edo Narcea del que procede su nombre (valle del Narcea) y por el r\u00edo Naviego (Lui\u00f1a). Limita al norte con Allande y Tineo, al oeste con Ibias (al que se accede por el Puerto del Connio y por el Pozo de las Mujeres Muertas y el Alto de Valvaler), al sur con Dega\u00f1a (al que se accede por el Puerto del Ra\u00f1adoiro) y el municipio leon\u00e9s de Laciana (al que se accede por el Puerto de Leitariegos), y por el este con Somiedo.", "image": "62px-Escudo_de_Cangas_del_Narcea.svg.png"}, "59": {"title": "Cangas del Narcea - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cangas_del_Narcea", "descripcion": "Cangas del Narcea es el concejo de mayor superficie de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias y uno de los mayores de Espa\u00f1a. Est\u00e1 situado al suroeste del Principado, en el coraz\u00f3n de la denominada Puerta de Asturias. Su capital es Cangas del Narcea, que es atravesada por el r\u00edo Narcea del que procede su nombre (valle del Narcea) y por el r\u00edo Naviego (Lui\u00f1a). Limita al norte con Allande y Tineo, al oeste con Ibias (al que se accede por el Puerto del Connio y por el Pozo de las Mujeres Muertas y el Alto de Valvaler), al sur con Dega\u00f1a (al que se accede por el Puerto del Ra\u00f1adoiro) y el municipio leon\u00e9s de Laciana (al que se accede por el Puerto de Leitariegos), y por el este con Somiedo.", "image": "62px-Escudo_de_Cangas_del_Narcea.svg.png"}, "60": {"title": "Cangas del Narcea - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cangas_del_Narcea", "descripcion": "Cangas del Narcea es el concejo de mayor superficie de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias y uno de los mayores de Espa\u00f1a. Est\u00e1 situado al suroeste del Principado, en el coraz\u00f3n de la denominada Puerta de Asturias. Su capital es Cangas del Narcea, que es atravesada por el r\u00edo Narcea del que procede su nombre (valle del Narcea) y por el r\u00edo Naviego (Lui\u00f1a). Limita al norte con Allande y Tineo, al oeste con Ibias (al que se accede por el Puerto del Connio y por el Pozo de las Mujeres Muertas y el Alto de Valvaler), al sur con Dega\u00f1a (al que se accede por el Puerto del Ra\u00f1adoiro) y el municipio leon\u00e9s de Laciana (al que se accede por el Puerto de Leitariegos), y por el este con Somiedo.", "image": "62px-Escudo_de_Cangas_del_Narcea.svg.png"}, "61": {"title": "Cangas del Narcea - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cangas_del_Narcea", "descripcion": "Cangas del Narcea es el concejo de mayor superficie de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias y uno de los mayores de Espa\u00f1a. Est\u00e1 situado al suroeste del Principado, en el coraz\u00f3n de la denominada Puerta de Asturias. Su capital es Cangas del Narcea, que es atravesada por el r\u00edo Narcea del que procede su nombre (valle del Narcea) y por el r\u00edo Naviego (Lui\u00f1a). Limita al norte con Allande y Tineo, al oeste con Ibias (al que se accede por el Puerto del Connio y por el Pozo de las Mujeres Muertas y el Alto de Valvaler), al sur con Dega\u00f1a (al que se accede por el Puerto del Ra\u00f1adoiro) y el municipio leon\u00e9s de Laciana (al que se accede por el Puerto de Leitariegos), y por el este con Somiedo.", "image": "62px-Escudo_de_Cangas_del_Narcea.svg.png"}, "62": {"title": "Monasterio de San Juan Bautista (Corias) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Monasterio_de_San_Juan_Bautista_(Corias)", "descripcion": "El monasterio de San Juan Bautista de Corias, tambi\u00e9n conocido como el Escorial Asturiano, es un complejo monumental que se encuentra en la localidad asturiana de Corias, en el concejo de Cangas del Narcea (Espa\u00f1a). Est\u00e1 situado en la margen derecha del r\u00edo Narcea.", "image": "280px-Parador_de_Corias_4.jpg"}, "63": {"title": "Cangas del Narcea - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cangas_del_Narcea", "descripcion": "Cangas del Narcea es el concejo de mayor superficie de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias y uno de los mayores de Espa\u00f1a. Est\u00e1 situado al suroeste del Principado, en el coraz\u00f3n de la denominada Puerta de Asturias. Su capital es Cangas del Narcea, que es atravesada por el r\u00edo Narcea del que procede su nombre (valle del Narcea) y por el r\u00edo Naviego (Lui\u00f1a). Limita al norte con Allande y Tineo, al oeste con Ibias (al que se accede por el Puerto del Connio y por el Pozo de las Mujeres Muertas y el Alto de Valvaler), al sur con Dega\u00f1a (al que se accede por el Puerto del Ra\u00f1adoiro) y el municipio leon\u00e9s de Laciana (al que se accede por el Puerto de Leitariegos), y por el este con Somiedo.", "image": "62px-Escudo_de_Cangas_del_Narcea.svg.png"}, "76": {"title": "Cerredo (Dega\u00f1a) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cerredo_(Dega%C3%B1a)", "descripcion": "Cerredo (Zarr\u00e9u en asturiano y oficialmente)[1]\u200b es una parroquia, una parroquia rural y una poblaci\u00f3n del concejo de Dega\u00f1a, en el Principado de Asturias.\nLa actividad econ\u00f3mica principal es la miner\u00eda, ya que la empresa Coto Minero Cant\u00e1brico (antes Hullas del Coto Cort\u00e9s), tiene dos explotaciones, una subterr\u00e1nea y otra a cielo abierto, dentro de los l\u00edmites de la parroquia.", "image": "240px-Degana_Asturies_map.svg.png"}, "92": {"title": "Palacio de Tormaleo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Tormaleo", "descripcion": "El palacio de Tormaleo, situado en el concejo de Ibias (Asturias, Espa\u00f1a), es un palacio rural edificado en el siglo XVIII a partir de un n\u00facleo anterior que ser\u00eda la torre y la cruj\u00eda oeste.", "image": "250px-Palacio_de_Tormaleo.jpg"}, "201": {"title": "Tu\u00f1a - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Tu%C3%B1a", "descripcion": "Tu\u00f1a es una parroquia del concejo de Tineo en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Fue Premio Pr\u00edncipe de Asturias al Pueblo Ejemplar en el a\u00f1o 2000. En esta parroquia nacieron el general Rafael del Riego y el escritor en asturiano Ant\u00f3n Garc\u00eda. El pueblo de Tu\u00f1a destaca por el n\u00famero de casonas palaciegas que alberga pertenecientes a diferentes familias nobiliarias. En 2020 contaba con 200 habitantes.[1]\u200b", "image": "250px-Tu\u00f1a_(Tineo,_Asturias).jpg"}, "282": {"title": "Tineo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Tineo", "descripcion": "Tineo (en asturiano Tin\u00e9u) es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, en el norte de Espa\u00f1a; tambi\u00e9n es una parroquia y una villa de dicho concejo. El concejo de sit\u00faa en el occidente de Asturias; est\u00e1 dividido en 44 parroquias que comprenden un total de 340 n\u00facleos de poblaci\u00f3n, aunque la gran mayor\u00eda no supera los 80 habitantes. La poblaci\u00f3n total del concejo es de 9389 habitantes.[1]\u200bLa villa de Tineo, a 652 m de altitud y con 3682[2]\u200b habitantes, es la capital administrativa del concejo.", "image": "120px-Flag_of_tineo.svg.png"}, "297": {"title": "Reserva natural integral de Muniellos - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Reserva_natural_integral_de_Muniellos", "descripcion": "La reserva natural integral de Muniellos (en asturiano, Munie\u1e37\u1e37os [mu\u02c8nje.\u0288\u0282os]) es una reserva natural localizada en el suroccidente del Principado de Asturias (Espa\u00f1a), entre los concejos de Cangas del Narcea e Ibias dentro del parque natural de las Fuentes del Narcea y del Ibias, y ocupa un espacio total de 59,7\u00a0km\u00b2, comprende tres montes: el monte de Muniellos, La Viliella y el monte de Valdebois. La altitud va de los 680\u00a0m en las zonas m\u00e1s bajas hasta los 1640\u00a0m del pico de la Candanosa. El monte de Muniellos constituye el coraz\u00f3n de la reserva y comprende la cabecera del corto r\u00edo Muniellos, un afluente del Narcea.", "image": "300px-Reserva_Natural_Integral_de_Muniellos_(Asturias,_Espa\u00f1a)_10.JPG"}, "304": {"title": "Castro El Chao Samart\u00edn - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Castro_El_Chao_Samart%C3%ADn", "descripcion": "El castro El Chao Samart\u00edn, situado en Grandas de Salime (Asturias, Espa\u00f1a) es un recinto fortificado fundado a fines de la Edad del Bronce (siglo IX-VIII a. C.) que se mantuvo habitado hasta fines del siglo II d.C., cuando fue destruido por un movimiento s\u00edsmico que arras\u00f3 el poblado. Adem\u00e1s de tratarse de un yacimiento visitable, cuenta con un museo inmediato a las ruinas y un notable repertorio bibliogr\u00e1fico.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b", "image": "250px-Chao_samartin_square.jpg"}, "322": {"title": "Castro de San Chuis - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Castro_de_San_Chuis", "descripcion": "El castro de San Chuis se localiza en las inmediaciones surorientales de la localidad de San Mart\u00edn de Beduledo, parroquia de Santa Mar\u00eda de Cel\u00f3n, concejo asturiano de Allande. Al Sur se encuentra el n\u00facleo de Santa Eulalia, mientras que hacia el Sureste se localiza el de Pumar.", "image": "273px-Castru_de_san_l.luis.jpg"}, "182": {"title": "Conjunto etnogr\u00e1fico de Teij\u00f3is - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_etnogr%C3%A1fico_de_Teij%C3%B3is", "descripcion": "Teij\u00f3is[1]\u200b (oficialmente en eonaviego, Os Teix\u00f3is[1]\u200b) es un conjunto etnogr\u00e1fico en Asturias (Espa\u00f1a), que fue abierto al p\u00fablico en 1980. Teij\u00f3is es un caser\u00edo que se encuentra a 4 km de la villa de Taramundi, hacia el sureste. En este enclave se encuentra un importante conjunto de ingenios hidr\u00e1ulicos en muy buen estado de conservaci\u00f3n y funcionamiento, protegido y bien cuidado por las instituciones responsables.[2]\u200b El visitante puede ver todas estas m\u00e1quinas en funcionamiento al mismo tiempo que recibe las explicaciones t\u00e9cnicas e hist\u00f3ricas pertinentes que los responsables y cuidadores del conjunto les ofrecen.", "image": "200px-Taramundi3_Teixois_lou.jpg"}, "198": {"title": "Iglesia del Monasterio de San Miguel (B\u00e1rcena del Monasterio) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_del_Monasterio_de_San_Miguel_(B%C3%A1rcena_del_Monasterio)", "descripcion": "El monasterio de San Miguel de B\u00e1rcena se encuentra situado en la localidad de B\u00e1rcena del Monasterio en el concejo asturiano de Tineo.", "image": "280px-Iglesia_san_miguel_de_barcena.JPG"}, "211": {"title": "G\u00edo (Illano) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/G%C3%ADo_(Illano)", "descripcion": "G\u00edo (X\u00edo en eonaviego y oficialmente)[1]\u200b es una parroquia que pertenece al concejo de Illano. Est\u00e1 en la ladera occidental del valle del R\u00edo Navia; en la parte izquierda aguas abajo, sobre una loma, con una vista privilegiada que abarca un buen tramo del r\u00edo, embalsado por la presa de la central hidroel\u00e9ctrica de Doiras.", "image": "250px-X\u00edo_(Illano,_Asturias).jpg"}, "199": {"title": "Monasterio de Santa Mar\u00eda la Real (Obona) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Monasterio_de_Santa_Mar%C3%ADa_la_Real_(Obona)", "descripcion": "El monasterio de Santa Mar\u00eda la Real de Obona, es un templo benedictino situado en la localidad de Obona (en asturiano Oubona), en el concejo de Tineo, en la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Fue declarado Monumento Nacional el 14 de mayo de 1982.[1]\u200b", "image": "280px-Santa_Mar\u00eda_Real_de_Obona.JPG"}, "200": {"title": "Palacio de los Garc\u00eda de Tineo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_los_Garc%C3%ADa_de_Tineo", "descripcion": "El palacio de los Garc\u00eda de Tineo, o de los Maldonado, se localiza en la villa de Tineo (Asturias, Espa\u00f1a). Est\u00e1 ubicado en el casco antiguo de la Villa, en el n\u00famero 25 de la calle Mayor. En sus inmediaciones se levantan la iglesia del antiguo convento de San Francisco (actual parroquial de San Pedro) y el edificio del Palacio de Justicia.", "image": "280px-Conjunto_Tineo_(07).jpg"}, "235": {"title": "Tineo (parroquia) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Tineo_(parroquia)", "descripcion": "Tineo (Tin\u00e9u en asturiano y oficialmente[1]\u200b) es una parroquia del concejo hom\u00f3nimo, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Alberga una poblaci\u00f3n de 3.937 habitantes (INE 2009)[2]\u200b en 2001 viviendas. Ocupa una extensi\u00f3n de 2 km\u00b2.", "image": "250px-Tineo.JPG"}, "225": {"title": "Villanueva de Oscos - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Villanueva_de_Oscos", "descripcion": "Villanueva de Oscos (en eonaviego Vilanova d'Ozcos)[1]\u200b[2]\u200b es un concejo espa\u00f1ol perteneciente a la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias. Es uno de los municipios en los que se habla eonaviego (o gallego-asturiano).", "image": "82px-Escudo_de_Villanueva_de_Oscos.svg.png"}, "305": {"title": "Illano - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Illano", "descripcion": "Illano (en eonaviego Eilao)[1]\u200b[2]\u200b es un concejo y una parroquia de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, Espa\u00f1a.", "image": "76px-Illano.svg.png"}, "293": {"title": "Castro de Pendia - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Castro_de_Pendia", "descripcion": "El castro de Pendia se halla en las proximidades de la localidad hom\u00f3nima, en el concejo asturiano de Boal. Fue excavado en 1941 bajo la direcci\u00f3n de D. Antonio Garc\u00eda y Bellido y D. Juan Ur\u00eda R\u00edu, responsables tambi\u00e9n de las excavaciones arqueol\u00f3gicas que durante aquellos a\u00f1os ten\u00edan lugar en el castro de Coa\u00f1a, y fue declarado Monumento el 26 de enero de 1981.", "image": "220px-Castro_de_Pend\u00eda.jpg"}, "22": {"title": "Boal - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Boal", "descripcion": "Boal (en gallego-asturiano Bual)[1]\u200b es un concejo espa\u00f1ol de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias; una parroquia de dicho concejo y una villa perteneciente a dicha parroquia. La villa de Boal es la capital del concejo hom\u00f3nimo. El nombre oficial del concejo es Boal, mientras que el de la parroquia es Boal / Bual y el de la villa es Bual.[2]\u200b [3]\u200b", "image": "62px-Escudo_de_Boal.svg.png"}, "23": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "34": {"title": "Palacio del Mayorazgo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_del_Mayorazgo", "descripcion": "El palacio del Mayorazgo, en Inguanzo, concejo asturiano de Cabrales (Asturias, Espa\u00f1a), es un palacio rural edificado durante los siglos XVII y XVIII.", "image": "273px-Palacio_del_Mayorazgo,_Iguanzo_-_3.jpg"}, "36": {"title": "Puertas (Cabrales) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Puertas_(Cabrales)", "descripcion": "Puertas (Santolaya en asturiano) es una de las nueve parroquias del concejo de Cabrales, en Asturias (Espa\u00f1a).", "image": "250px-Puertas_(Cabrales)01.jpg"}, "39": {"title": "Cabrales - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cabrales", "descripcion": "Cabrales es un concejo espa\u00f1ol de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias. Limita al norte con Llanes, al sur con las provincias de Cantabria y Le\u00f3n, al este con Pe\u00f1amellera Alta y al oeste con On\u00eds.", "image": "120px-Bandera_de_Cabrales.svg.png"}, "42": {"title": "Rales - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Rales", "descripcion": "Rales de Llanes es una de las 28 parroquias que conforman el Concejo de Llanes en Asturias. Tiene la categor\u00eda de lugar y una extensi\u00f3n de 3,1 km\u00b2. Desde su origen altomedieval estuvo vinculado al Monasterio benedictino de San Antol\u00edn de Bed\u00f3n, hasta que en 1803 qued\u00f3 separada como Vicar\u00eda, y a finales de dicho siglo se declar\u00f3 independiente como Parroquia de Santa Mar\u00eda Magdalena de Rales.\nSeg\u00fan el INE, en el a\u00f1o 2014 Rales contaba con 76 habitantes.", "image": "220px-Rales_de_Llanes,_al_pie_del_Pico_Castillo..jpg"}, "85": {"title": "On\u00eds - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/On%C3%ADs", "descripcion": "On\u00eds es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, en Espa\u00f1a. Limita al norte con el Concejo de Llanes, al sur con la provincia de Le\u00f3n, al este con el Concejo de Cabrales y al oeste con el Concejo de Cangas de On\u00eds.", "image": "59px-Escudo_de_On\u00eds.gif"}, "206": {"title": "Palacio de D\u00edaz Inguanzo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_D%C3%ADaz_Inguanzo", "descripcion": "El palacio de D\u00edaz Inguanzo, en Berodia, en el concejo de Cabrales (Asturias, Espa\u00f1a) es un palacio rural probablemente construido en el siglo XVIII.", "image": "273px-Palacio_de_D\u00edaz_Inguanzo_-_1.jpg"}, "35": {"title": "Palacio de Cernuda - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Cernuda", "descripcion": "El palacio de Cernuda est\u00e1 situado en el concejo asturiano de Cabrales, en la parroquia de Poo.", "image": "273px-Casa_de_Cernuda_-_02.jpg"}, "161": {"title": "Palacio de San Rom\u00e1n de Panes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_San_Rom%C3%A1n_de_Panes", "descripcion": "El palacio de San Rom\u00e1n de Panes se encuentra en el barrio de San Rom\u00e1n, dentro de la parroquia de San Vicente de Panes, capital del concejo de Pe\u00f1amellera Baja, en el Principado de Asturias. Dista de la capital de la provincia a 156 km. y se sit\u00faa a 50 m. de altitud sobre el nivel del mar.", "image": "300px-Palacio_de_San_Rom\u00e1n,_Panes.jpg"}, "203": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda de Llas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_de_Llas", "descripcion": "La iglesia de Santa Mar\u00eda de Llas es un templo religioso de culto cat\u00f3lico en la localidad de Arenas de Cabrales, en el concejo de Cabrales, en la comunidad aut\u00f3noma de Asturias, en Espa\u00f1a.", "image": "270px-Iglesia_de_Santa_Mar\u00eda_de_Llas_-_07.jpg"}, "220": {"title": "Iglesia de San Pedro de Plec\u00edn - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Pedro_de_Plec%C3%ADn", "descripcion": "La iglesia de San Pedro de Plec\u00edn se localiza en Alles, capital del concejo de Pe\u00f1amellera Alta (Asturias, Espa\u00f1a) y parroquia de San Pedro de Alles. La iglesia est\u00e1 situada a unos 500 metros del n\u00facleo de Alles, accedi\u00e9ndose a la misma por un camino. La antigua iglesia parroquial de San Pedro de Plec\u00edn, hoy en ruinas, es un templo tardorrom\u00e1nico. Su primitiva advocaci\u00f3n fue la de San Salvador.", "image": "350px-San_Pedro_de_Plec\u00edn_-_15.jpg"}, "221": {"title": "Pe\u00f1amellera Alta - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Pe%C3%B1amellera_Alta", "descripcion": "Pe\u00f1amellera Alta (en asturiano y de forma oficial:  El Valle Altu de Pe\u00f1amellera)[1]\u200b es un concejo de la comunidad aut\u00f3noma del Principado de Asturias, Espa\u00f1a. Limita al norte con Llanes, al oeste con Cabrales, al este con Pe\u00f1amellera Baja y al sur con Cantabria.", "image": "62px-Escudo_de_Pe\u00f1amellera_Alta.svg.png"}, "296": {"title": "Campo de iglesia de San Pablo de Arangas - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Campo_de_iglesia_de_San_Pablo_de_Arangas", "descripcion": "El Campo de iglesia de San Pablo de Arangas, situado en el lugar de Arangas, perteneciente a la parroquia de Las Arenas, en el municipio asturiano de Cabrales, es una unidad formada por la iglesia parroquial y un tejo, elementos entre los que existe una vinculaci\u00f3n cultural e hist\u00f3rica, que justifican su calificaci\u00f3n como Bien de Inter\u00e9s Cultural.", "image": "220px-San_Pablo_d\u2019Arangas_(08).jpg"}, "311": {"title": "Colombres (Ribadedeva) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Colombres_(Ribadedeva)", "descripcion": "Colombres es una parroquia del concejo de Ribadedeva, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a) y una villa de dicha parroquia, capital del concejo.", "image": "250px-Archivo_de_Indianos_Colombres_(fachada_trasera).jpg"}, "312": {"title": "Noriega (Ribadedeva) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Noriega_(Ribadedeva)", "descripcion": "Noriega es una parroquia del concejo de Ribadedeva, en el Principado de Asturias (Espa\u00f1a). Alberga una poblaci\u00f3n de 313 habitantes (INE 2011) en 210 viviendas. Ocupa una extensi\u00f3n de 14,22 km\u00b2. Est\u00e1 situada a 5,6 km de la capital del concejo. Se celebra la festividad de San Lorenzo, y su templo parroquial est\u00e1 dedicado a San Lorenzo. Destaca su Torre de Noriega, de origen medieval.", "image": "250px-Noriega_2.jpg"}, "111": {"title": "Andr\u00edn - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Andr%C3%ADn", "descripcion": "Andr\u00edn es una parroquia del concejo de Llanes, en el Principado de Asturias. Tiene una poblaci\u00f3n de 156 habitantes (INE 2006) repartidos en 87 viviendas y 5,45 km\u00b2. Est\u00e1 situado a 5,5 km de la capital del concejo. Su templo parroquial est\u00e1 dedicado a San Juan Bautista.", "image": "250px-Andrin_(Llanes,_Asturias).jpg"}, "120": {"title": "Anexo:Bienes de inter\u00e9s cultural de Asturias - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Bienes_de_inter%C3%A9s_cultural_de_Asturias", "descripcion": "Los Bienes de inter\u00e9s cultural del Principado de Asturias son aquellos elementos que conforme a la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol tienen la condici\u00f3n de Bien de Inter\u00e9s Cultural (BIC).", "image": "100px-Catedral_de_Oviedo_imgen_gen.JPG"}, "121": {"title": "Anexo:Patrimonio Hist\u00f3rico Andaluz en la Vega de Granada - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Anexo:Patrimonio_Hist%C3%B3rico_Andaluz_en_la_Vega_de_Granada", "descripcion": "Este anexo contiene una lista de los elementos incluidos en el Cat\u00e1logo General del Patrimonio Hist\u00f3rico Andaluz en la Vega de Granada, Granada (Espa\u00f1a).", "image": "100px-Vista_de_El_Chaparral.jpg"}, "122": {"title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda del Conceyu (Llanes) - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_Santa_Mar%C3%ADa_del_Conceyu_(Llanes)", "descripcion": "La bas\u00edlica menor de Santa Mar\u00eda de la Asunci\u00f3n de Llanes, tambi\u00e9n llamada Santa Mar\u00eda del Conceyu en Llanes (Asturias, Espa\u00f1a) es uno de los pocos ejemplos del g\u00f3tico en Asturias. Su construcci\u00f3n fue a instancias del pueblo de Llanes, inici\u00e1ndose las obras en 1240, continu\u00e1ndose hasta el siglo XIV-XV. Declarada bas\u00edlica el 25 de abril de 1973.", "image": "280px-Santa_Mar\u00eda_del_Conceyu_a_Llanes.jpg"}, "123": {"title": "Casino de Llanes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Casino_de_Llanes", "descripcion": "El Casino de Llanes (Asturias, Espa\u00f1a), se localiza en pleno centro de la villa llanisca, a escasos metros del Ayuntamiento en un lugar anteriormente ocupado por el mercado municipal. Este inmueble fue promovido por la Sociedad Casino de Llanes en 1910.", "image": "273px-Llanes_-_Casino.jpg"}, "124": {"title": "Palacio de Gasta\u00f1aga - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_Gasta%C3%B1aga", "descripcion": "El palacio de San Nicol\u00e1s, o de los Rivero, o del Marqu\u00e9s de Gasta\u00f1aga, es una construcci\u00f3n se\u00f1orial de estilo g\u00f3tico, situada en la villa asturiana de Llanes, capital del concejo de igual nombre.", "image": "273px-Palacio_de_Gasta\u00f1aga_(Llanes).jpg"}, "125": {"title": "Torre\u00f3n de Llanes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Torre%C3%B3n_de_Llanes", "descripcion": "El torre\u00f3n o castillo de Llanes est\u00e1 situado en la localidad y concejo del mismo nombre en Asturias, Espa\u00f1a. Se trata de una torre defensiva ubicada en la muralla medieval, cuya fundaci\u00f3n se remonta al siglo XIII. Esta torre sirvi\u00f3 como torre defensiva y m\u00e1s tarde de c\u00e1rcel. La torre est\u00e1 edificada en piedra caliza con planta circular. En la actualidad alberga la oficina de turismo. En 1876 se declar\u00f3 Monumento Nacional.[1]\u200b", "image": "273px-Torre_de_Llanes.jpg"}, "126": {"title": "Conjunto Hist\u00f3rico de la Villa de Llanes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Conjunto_Hist%C3%B3rico_de_la_Villa_de_Llanes", "descripcion": "El conjunto Hist\u00f3rico de la Villa de Llanes est\u00e1 situado en el concejo asturiano del mismo nombre.", "image": "273px-Palacio_de_Gasta\u00f1aga_(Llanes).jpg"}, "130": {"title": "Playa de Vidiago - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Playa_de_Vidiago", "descripcion": "La Playa de Vidiago, es una playa lineal, conocida tambi\u00e9n como Novales o Bretones (debido a que realmente son dos playas que se comunican a trav\u00e9s de un sendero y unas escaleras de acceso)[1]\u200b[2]\u200b es una playa de la parroquia de Vidiago en el concejo de Llanes, Asturias. Se enmarca en las playas de la Costa Oriental de Asturias, tambi\u00e9n llamada Costa Verde Asturiana y est\u00e1 considerada paisaje protegido, desde el punto de vista medioambiental (por su vegetaci\u00f3n). Por este motivo est\u00e1 integrada, seg\u00fan informaci\u00f3n del Ministerios de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, en el Paisaje Protegido de la Costa Oriental de Asturias.[3]\u200b", "image": "30px-Cruz_Roja.svg.png"}, "163": {"title": "Cueva del Pindal - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Cueva_del_Pindal", "descripcion": "La cueva del Pindal es una cueva prehist\u00f3rica del norte de Espa\u00f1a, que se sit\u00faa en las proximidades de la localidad de Pimiango (concejo de Ribadedeva), en el extremo oriental del Principado de Asturias. Posee una planta lineal en la que se distinguen dos sectores: el oriental, abierto al p\u00fablico, y el occidental, de acceso restringido. Esta cueva posee unas pinturas rupestres conocidas ya desde 1908. Est\u00e1 incluida en la lista del Patrimonio de la Humanidad de la Unesco desde julio de 2008, dentro del sitio \u00abCueva de Altamira y arte rupestre paleol\u00edtico del Norte de Espa\u00f1a\u00bb (en ingl\u00e9s, Cave of Altamira and Paleolithic Cave Art of Northern Spain).[2]\u200b Adem\u00e1s est\u00e1 declarada como bien de inter\u00e9s cultural (RI-51-0000271) desde el 25 de abril de 1924.[3]\u200b", "image": "273px-El_Pindal_entrada.JPG"}, "117": {"title": "Posada de Llanes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Posada_de_Llanes", "descripcion": "Posada de Llanes es una parroquia perteneciente al Concejo de Llanes en Asturias.[1]\u200b", "image": "250px-Posada_(Llanes,_Asturias).jpg"}, "118": {"title": "Iglesia de San Antol\u00edn de Bed\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Antol%C3%ADn_de_Bed%C3%B3n", "descripcion": "La iglesia de San Antol\u00edn de Bed\u00f3n, un templo benedictino rom\u00e1nico edificado en el siglo\u00a0XIII, est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Llanes, en Espa\u00f1a, cerca del monasterio de San Salvador de Celorio en la desembocadura del r\u00edo Bed\u00f3n que divide en dos la playa de San Antol\u00edn.[1]\u200b Al ser una obra con los rasgos de construcci\u00f3n del C\u00edster no presenta apenas ornamentaci\u00f3n.", "image": "245px-San_Antol\u00edn_de_Bed\u00f3n_-_39.jpg"}, "127": {"title": "Iglesia de San Antol\u00edn de Bed\u00f3n - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Iglesia_de_San_Antol%C3%ADn_de_Bed%C3%B3n", "descripcion": "La iglesia de San Antol\u00edn de Bed\u00f3n, un templo benedictino rom\u00e1nico edificado en el siglo\u00a0XIII, est\u00e1 situada en el concejo asturiano de Llanes, en Espa\u00f1a, cerca del monasterio de San Salvador de Celorio en la desembocadura del r\u00edo Bed\u00f3n que divide en dos la playa de San Antol\u00edn.[1]\u200b Al ser una obra con los rasgos de construcci\u00f3n del C\u00edster no presenta apenas ornamentaci\u00f3n.", "image": "245px-San_Antol\u00edn_de_Bed\u00f3n_-_39.jpg"}, "128": {"title": "Palacio de la Espriella en Villahormes - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_la_Espriella_en_Villahormes", "descripcion": "El palacio de la Espriella es un palacio rural espa\u00f1ol situado en el barrio de Villahormes, en la parroquia de Hontoria, en el concejo asturiano de Llanes.", "image": "250px-Palacio_de_Espriella.jpg"}, "129": {"title": "Palacio de los Condes de la Vega del Sella - Wikipedia, la enciclopedia libre", "url": "/wiki/Palacio_de_los_Condes_de_la_Vega_del_Sella", "descripcion": "El Palacio del Conde de la Vega del Sella es un edificio palaciego de Espa\u00f1a. Est\u00e1 situado en la localidad de Nueva, en el concejo asturiano de Llanes.", "image": "300px-PalacioCondesVegaSella.JPG"}}
